<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="atom.xsl"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://only1zf.com/blog</id>
    <title>Fan's life Blog</title>
    <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://only1zf.com/blog"/>
    <subtitle>Fan's life Blog</subtitle>
    <icon>https://only1zf.com/img/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——重刊序言]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国00</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国00"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[2024年7月21日]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2024年7月21日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD00#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>这里收集的是我在四十年代后期，根据我在西南联大和云南大学所讲“乡村社会学”一课的内容，应当时《世纪评论》之约，而写成分期连载的十四篇文章。</p>
</li>
<li>
<p>我当时在大学里讲课，不喜欢用现成的课本，而企图利用和青年学生们的接触机会，探索一些我自己觉得有意义的课题。</p>
</li>
<li>
<p>我敢于在讲台上把自己知道不成熟的想法，和盘托出在青年人的面前，那是因为我认为这是一个比较好的教育方法。我并不认为教师的任务是在传授已有的知识，这些学生们自己可以从书本上去学习，而主要是在引导学生敢于向未知的领域进军。</p>
</li>
<li>
<p>在教室里讲课和用文字传达，公开向社会上发表，当然不能看作一回事。在教室里，教师是在带领学生追求知识，把未知化为已知。在社会上发表一种见解，本身是一种社会行动，会引起广泛的社会效果。对实际情况不正确的反映难免会引起不良的影响。</p>
</li>
<li>
<p>“这算不得是定稿，也不能说是完稿，只是一种尝试的记录罢了。”尝试什么呢？尝试回答我自己提出的“作为中国基层社会的乡土社会究竟是个什么样的社会”这个问题。</p>
</li>
<li>
<p>这书出版是在1947年，离今已有37年。</p>
</li>
<li>
<p>它不是一个具体社会的描写，而是从具体社会里提炼出的一些概念。这里讲的乡土中国，并不是具体的中国社会的素描，而是包含在具体的中国基层传统社会里的一种特具的体系，支配着社会生活的各个方面。它并不排斥其他体系同样影响着中国的社会，那些影响同样可以在中国的基层社会里发生作用。搞清楚我所谓乡土社会这个概念，就可以帮助我们去理解具体的中国社会。</p>
</li>
<li>
<p>我愿意把这不成熟的果实奉献给新的一代年轻人。这里所述的看法大可议论，但是这种一往无前的探索的劲道，看来还是值得观摩的。</p>
</li>
<li>
<p>1984年10月11日</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD00#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>教室里讲课和文字传达有什么不同？为什么会有这样的不同？</p>
</li>
<li>
<p>尽信书则不如无书。</p>
</li>
<li>
<p>一往无前的探索的劲道？</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-05-13">AI总结（4o-2024-05-13）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD00#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-05-13" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-05-13）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-05-13）的直接链接">​</a></h2>
<p>这篇文章主要是作者回顾他在四十年代后期讲授“乡村社会学”课程的经历，并介绍了他在《世纪评论》上连载的十四篇文章的背景和意义。</p>
<ol>
<li>
<p><strong>教学背景</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p>作者在西南联大和云南大学教授“乡村社会学”，不喜欢用现成的课本，而是利用课堂探索自己感兴趣的课题。</p>
</li>
<li>
<p>他认为教师的任务是引导学生探索未知领域，而不是仅传授已有知识。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>文章的性质</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p>这些文章是作者在课堂上探索中国乡村社会特点的记录，观点讨论性强，许多概念未经深思熟虑。</p>
</li>
<li>
<p>他在课堂上大胆地分享不成熟的想法，认为这是有效的教育方法。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>公开发表的犹豫</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p>在公开发表这些文章前，作者犹豫过，因为他知道公开发表的观点会产生社会影响。</p>
</li>
<li>
<p>初次出版时他在《后记》中说明，这些文章只是尝试性的记录，并非成熟的研究成果。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>书籍的再版</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p>书籍最初出版于1947年，距今已有37年。</p>
</li>
<li>
<p>三联书店建议重刊此书，作者同意是因为这本书代表了他人生中的一个脚印，并认为其内容仍有研究价值和现实意义。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>书籍内容的性质</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p>书籍不同于作者的调查报告，它从具体社会中提炼出一些抽象概念，如“乡土社会”。</p>
</li>
<li>
<p>这些概念帮助理解具体的中国社会，并需要不断在具体事物中核实，以减少误差。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>探索精神的传承</strong>：</p>
<ul>
<li>尽管作者未能继续在这一领域深入研究，但他希望将这本书作为献给新一代年轻人的不成熟果实，鼓励他们继续探索。</li>
</ul>
</li>
</ol>
<p>总结而言，这篇文章是作者对其早期教学和研究经历的反思，强调了探索精神的重要性，并希望通过再版这本书激励新一代继续探索未知领域。</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——乡土本色]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国01</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国01"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[2024年8月5日]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2024年8月5日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD01#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>从基层上看去，中国社会是乡土性的。我说中国社会的基层是乡土性的，那是因为我考虑到从这基层上曾长出一层比较上和乡土基层不完全相同的社会，而且在近百年来更在东西方接触边缘上发生了一种很特殊的社会。</p>
</li>
<li>
<p>我们不妨先集中注意那些被称为土头土脑的乡下人。他们才是中国社会的基层。</p>
</li>
<li>
<p>我们说乡下人土气，虽则似乎带着几分藐视的意味，但这个土字却用得很好。土字的基本意义是指泥土。乡下人离不了泥土，因为在乡下住，种地是最普通的谋生办法。</p>
</li>
<li>
<p>从土里长出过光荣的历史，自然也会受到土的束缚，现在很有些飞不上天的样子。</p>
</li>
<li>
<p>靠种地谋生的人才明白泥土的可贵。城里人可以用土气来藐视乡下人，但是乡下，“土”是他们的命根。</p>
</li>
<li>
<p>农业和游牧或工业不同，它是直接取资于土地的。游牧的人可以逐水草而居，飘忽无定；做工业的人可以择地而居，迁移无碍；而种地的人却搬不动地，长在土里的庄稼行动不得，侍候庄稼的老农也因之像是半身插入了土里，土气是因为不流动而发生的。</p>
</li>
<li>
<p>直接靠农业来谋生的人是粘着在土地上的。</p>
</li>
<li>
<p>我们很可以相信，以农为生的人，世代定居是常态，迁移是变态。</p>
</li>
<li>
<p>可是老根是不常动的。这些宣泄出外的人，像是从老树上被风吹出去的种子，找到土地的生存了，又形成一个小小的家族殖民地，找不到土地的也就在各式各样的运命下被淘汰了，或是“发迹了”。</p>
</li>
<li>
<p>不流动是从人和空间的关系上说的，从人和人在空间的排列关系上说就是孤立和隔膜。孤立和隔膜并不是以个人为单位的，而是以住在一处的集团为单位的。</p>
</li>
<li>
<p>乡下最小的社区可以只有一户人家。夫妇和孩子聚居于一处有着两性和抚育上的需要。</p>
</li>
<li>
<p>中国农民聚村而居的原因大致说来有下列几点：一、每家所耕的面积小，所谓小农经营，所以聚在一起住，住宅和农场不会距离得过分远。二、需要水利的地方，他们有合作的需要，在一起住，合作起来比较方便。三、为了安全，人多了容易保卫。四、土地平等继承的原则下，兄弟分别继承祖上的遗业，使人口在一地方一代一代地积起来，成为相当大的村落。</p>
</li>
<li>
<p>无论出于什么原因，中国乡土社区的单位是村落，从三家村起可以到几千户的大村。我在上文所说的孤立、隔膜是就村和村之间的关系而说的。孤立和隔膜并不是绝对的，但是人口的流动率小，社区间的往来也必然疏少。我想我们很可以说，乡土社会的生活是富于地方性的。地方性是指他们活动范围有地域上的限制，在区域间接触少，生活隔离，各自保持着孤立的社会圈子。</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会在地方性的限制下成了生于斯、死于斯的社会。常态的生活是终老是乡。</p>
</li>
<li>
<p>这是一个“熟悉”的社会，没有陌生人的社会。</p>
</li>
<li>
<p>在社会学里，我们常分出两种不同性质的社会：一种并没有具体目的，只是因为在一起生长而发生的社会；一种是为了要完成一件任务而结合的社会。</p>
</li>
<li>
<p>用Durkheim的话说：前者是“有机的团结”，后者是“机械的团结”。用我们自己的话说，前者是礼俗社会，后者是法理社会。</p>
</li>
<li>
<p>熟悉是从时间里、多方面、经常的接触中所发生的亲密的感觉。这感觉是无数次的小磨擦里陶炼出来的结果。这过程是《论语》第一句里的“习”字。“学”是和陌生事物的最初接触，“习”是陶炼，“不亦悦乎”是描写熟悉之后的亲密感觉。在一个熟悉的社会中，我们会得到从心所欲而不逾规矩的自由。这和法律所保障的自由不同。规矩不是法律，规矩是“习”出来的礼俗。从俗即是从心。换一句话说，社会和个人在这里通了家。</p>
</li>
<li>
<p>现代社会是个陌生人组成的社会，各人不知道各人的底细，所以得讲个明白；还要怕口说无凭，画个押，签个字。这样才发生法律。在乡土社会中法律是无从发生的。</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会里从熟悉得到信任。这信任并非没有根据的，其实最可靠也没有了，因为这是规矩。</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会的信用并不是对契约的重视，而是发生于对一种行为的规矩熟悉到不加思索时的可靠性。</p>
</li>
<li>
<p>这自是“土气”的一种特色。</p>
</li>
<li>
<p>不但对人，他们对物也是“熟悉”的。</p>
</li>
<li>
<p>从熟悉里得来的认识是个别的；并不是抽象的普遍原则。在熟悉的环境里生长的人，不需要这种原则，他只要在接触所及的范围之中知道从手段到目的间的个别关联。在乡土社会中生长的人似乎不太追求这笼罩万有的真理。</p>
</li>
<li>
<p>做子女的得在日常接触中去摸熟父母的性格，然后去承他们的欢，做到自己的心安。这说明了乡土社会中人和人相处的基本办法。</p>
</li>
<li>
<p>这种办法在一个陌生人面前是无法应用的。在我们社会的急速变迁中，从乡土社会进入现代社会的过程中，我们在乡土社会中所养成的生活方式处处产生了流弊。陌生人所组成的现代社会是无法用乡土社会的习俗来应付的。于是，“土气”成了骂人的词汇，“乡”也不再是衣锦荣归的去处了。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD01#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>到底什么是乡土本色？</p>
</li>
<li>
<p>不流动是人和空间的关系，人和人的关系又是什么？</p>
</li>
<li>
<p>土 &lt;不流动&gt; 人 &lt;熟悉 → 信任 → 规矩&gt; 人 &lt;聚村而居&gt; 村落 &lt;孤立、隔膜&gt; 村落</p>
</li>
<li>
<p>乡土本色：礼俗社会？法律无从发生？</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会不太追求万有的真理？？？</p>
</li>
<li>
<p>习竟可以解释为陶炼！</p>
</li>
<li>
<p>社会和个人在“熟悉”里通了家？</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-05-13">AI总结（4o-2024-05-13）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD01#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-05-13" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-05-13）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-05-13）的直接链接">​</a></h2>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="文章总结">文章总结<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD01#%E6%96%87%E7%AB%A0%E6%80%BB%E7%BB%93" class="hash-link" aria-label="文章总结的直接链接" title="文章总结的直接链接">​</a></h3>
<p>这篇文章探讨了中国社会的乡土性，强调了乡土社会在中国社会结构中的重要地位和特性。</p>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="主要观点">主要观点：<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD01#%E4%B8%BB%E8%A6%81%E8%A7%82%E7%82%B9" class="hash-link" aria-label="主要观点：的直接链接" title="主要观点：的直接链接">​</a></h4>
<ol>
<li>
<p><strong>中国社会的乡土性</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p>中国社会的基层是乡土性的，这种乡土性体现在乡下人的生活方式和社会结构中。</p>
</li>
<li>
<p>农业是乡下人最主要的谋生手段，他们离不开泥土，农业文化深深植根于中国人的生活中。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>乡土社会的特性</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p><strong>固定性</strong>：乡土社会中的人们通常世代定居，人口流动性小，形成了一个稳定的社会结构。</p>
</li>
<li>
<p><strong>孤立性和隔膜</strong>：村落之间的联系较少，形成了相对孤立的社会圈子。</p>
</li>
<li>
<p><strong>熟悉的社会</strong>：乡土社会是一个“熟悉”的社会，人们彼此之间关系紧密，信任来自于长期的接触和共同的生活经验。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>农业与社会结构</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p>农业社会的人们依赖土地，种地的人搬不动地，形成了固定的生活方式。</p>
</li>
<li>
<p>农村社区通常是聚村而居，这种聚居方式有利于合作和安全。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>乡土社会与现代社会的对比</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p>乡土社会是一个礼俗社会，强调熟悉和信任，而现代社会是一个法理社会，强调契约和法律。</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会的生活方式在现代社会中面临挑战，乡土习俗难以适应现代社会的陌生人关系。</p>
</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="论据和例子">论据和例子：<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD01#%E8%AE%BA%E6%8D%AE%E5%92%8C%E4%BE%8B%E5%AD%90" class="hash-link" aria-label="论据和例子：的直接链接" title="论据和例子：的直接链接">​</a></h4>
<ul>
<li>
<p>文章引用了作者的个人经历和观察，如在内蒙古和西伯利亚的见闻，说明了中国人对土地的依赖。</p>
</li>
<li>
<p>提到乡村人口的固定性，通过墓碑上的家谱重构，显示出村落人口的稳定。</p>
</li>
<li>
<p>通过对比美国和中国的农村聚居方式，说明了中国农民聚村而居的原因和影响。</p>
</li>
<li>
<p>引用了社会学家滕尼斯和涂尔干的理论，解释了乡土社会和现代社会的区别。</p>
</li>
</ul>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="结论">结论：<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD01#%E7%BB%93%E8%AE%BA" class="hash-link" aria-label="结论：的直接链接" title="结论：的直接链接">​</a></h4>
<ul>
<li>
<p>中国乡土社会的特性使其成为一个稳定、熟悉的社会，但这种特性在现代社会中面临挑战。</p>
</li>
<li>
<p>随着社会的变迁，乡土社会的生活方式和习俗需要适应现代社会的陌生人关系和契约精神。</p>
</li>
</ul>
<p>这篇文章通过详细分析和丰富的例子，深入探讨了中国乡土社会的特性及其在现代社会中的挑战，揭示了乡土性对中国社会结构的重要影响。</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——文字下乡]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国02</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国02"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[2024年8月13日]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2024年8月13日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD02#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>其实乡村工作的朋友说乡下人愚那是因为他们不识字，我们称之曰“文盲”，意思是白生了眼睛，连字都不识。这自然是事实。我决不敢反对文字下乡的运动，可是如果说不识字就是愚，我心里总难甘服。“愚”如果是指智力的不足或缺陷，那么识字不识字却并非愚不愚的标准。智力是学习的能力。如果一个人没有机会学习，不论他有没有学习的能力还是学不到什么的。我们是不是说乡下人不但不识字，而且识字的能力都不及人呢？</p>
</li>
<li>
<p>乡下孩子在教室里认字认不过教授们的孩子，和教授们的孩子在田野里捉蚱蜢捉不过乡下孩子，在意义上是相同的。</p>
</li>
<li>
<p>这样看来，乡村工作的朋友们说乡下人愚，显然不是指他们智力不及人，而是说他们知识不及人了。这一点，依我们上面所说的，还是不太能自圆其说。至多是说，乡下人在城市生活所需的知识上是不及城市里人多，这是正确的。我们是不是也因之可以说乡下多文盲是因为乡下本来无需文字眼睛呢？</p>
</li>
<li>
<p>我在上一篇里说明了乡土社会的一个特点就是这种社会的人是在熟人里长大的。用另一句话来说，他们生活上互相合作的人都是天天见面的。</p>
</li>
<li>
<p>文字发生之初是“结绳记事”，需要结绳来记事是为了在空间和时间中人和人的接触发生了阻碍，我们不能当面讲话，才需要找一些东西来代话。</p>
</li>
<li>
<p>这是“文字”，一种双方约好代表一种意义的记号。如果是面对面可以直接说话时，这种被预先约好的意义所拘束的记号，不但多余，而且有时会词不达意引起误会的。</p>
</li>
<li>
<p>文字所能传的情、达的意是不完全的。这不完全是出于“间接接触”的原因。我们所要传达的情意是和当时当地的外局相配合的。你用文字把当时当地的情意记了下来，如果在异时异地的圜局中去看，所会引起的反应很难尽合于当时当地的圜局中可能引起的反应。文字之成为传情达意的工具常有这个无可补救的缺陷。于是在利用文字时，我们要讲究文法，讲究艺术。文法和艺术就在减少文字的“走样”。</p>
</li>
<li>
<p>在说话时，我们可以不注意文法。</p>
</li>
<li>
<p>在写作时却不能如此。于是我们得尽量地依着文法去写成完整的句子了。不合文法的字词难免引起人家的误会，所以不好。</p>
</li>
<li>
<p>这样说来，在乡土社会里不用文字绝不能说是“愚”的表现了。面对面的往来是直接接触，为什么舍此比较完善的语言而采文字呢？</p>
</li>
<li>
<p>我还想在这里推进一步说，在面对面社群里，连语言本身都是不得已而采取的工具。语言本是用声音来表达的象征体系。象征是附着意义的事物或动作，我说“附着”是因为“意义”是靠联想作用加上去的，并不是事物或动作本身具有的性质。这是社会的产物，因为只有在人和人需要配合行为的时候，个人才需要有所表达；而且表达的结果必须使对方明白所要表达的意义。所以象征是包括多数人共认的意义，也就是这一事物或动作会在多数人中引起相同的反应。因之，我们绝不能有个人的语言，只能有社会的语言。要使多数人能对同一象征具有同一意义，他们必须有着相同的经历，就是说在相似的环境中接触和使用同一象征，因而在象征上附着了同一意义。因此在每个特殊的生活团体中，必有他们特殊的语言，有许多别种语言所无法翻译的字句。</p>
</li>
<li>
<p>语言只能在一个社群所有的相同经验的一层上发生。群体愈大，包括的人所有的经验愈繁杂，发生语言的一层共同基础也必然愈有限，于是语言也愈趋于简单化。这在语言史上是看得很清楚的。</p>
</li>
<li>
<p>可是从另一方面说，在一个社群所用的共同语言之外，也必然会因个人间的需要而发生许多少数人间的特殊语言，即所谓的“行话”。</p>
</li>
<li>
<p>“特殊语言”不过是亲密社群中所使用的象征体系的一部分，用声音来作象征的那一部分。在亲密社群中可用来作象征体系的原料比较多。表情、动作，在面对面的情境中，有时比声音更容易传情达意。</p>
</li>
<li>
<p>于是在熟人中，我们话也少了，我们“眉目传情”，我们“指石相证”，我们抛开了比较间接的象征原料，而求更直接的会意了。所以在乡土社会中，不但文字是多余的，连语言都并不是传达情意的唯一象征体系。</p>
</li>
<li>
<p>我决不是说我们不必推行文字下乡，在现代化的过程中，我们已开始抛离乡土社会，文字是现代化的工具。我要辨明的是乡土社会中的文盲，并非出于乡下人的“愚”，而是由于乡土社会的本质。而且我还愿意进一步说，单从文字和语言的角度中去批判一个社会中人和人的了解程度是不够的，因为文字和语言，只是传情达意的一种工具，并非唯一的工具；而且这工具本身也是有缺陷的，能传的情、能达的意是有限的。所以提倡文字下乡的人，必须先考虑到文字和语言的基础，否则开几个乡村学校和使乡下人多识几个字，也许并不能使乡下人“聪明”起来。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD02#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>乡下人的“愚”是指什么？智力还是知识？是否公平？</p>
</li>
<li>
<p>乡土本色——熟人社会</p>
</li>
<li>
<p>文字产生的原因是什么？</p>
</li>
<li>
<p>文字的缺陷有哪些？</p>
</li>
<li>
<p>为了弥补文字的缺陷，我们需要做什么？</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会不用文字是否就是“愚”？</p>
</li>
<li>
<p>为何每个特殊的生活团体中会有特殊的语言（行话）？</p>
</li>
<li>
<p>熟人社会中文字是多余的，语言都不是传情达意的唯一象征体系。</p>
</li>
<li>
<p>提倡文字下乡的人该怎么做？</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-05-13">AI总结（4o-2024-05-13）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD02#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-05-13" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-05-13）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-05-13）的直接链接">​</a></h2>
<p>这篇文章探讨了乡下人被认为“愚”的原因，并对这一观点进行了反驳。作者指出，乡下人不识字并不等于智力低下，他们在特定环境中表现出的能力并不比城里人差。文章通过对比乡下孩子和教授们的孩子在不同环境中的表现，说明了学习环境对知识获取的重要性。此外，作者阐述了乡土社会中的人们依赖“面对面的社群”进行交流，而非文字和语言，强调了在这种社群中，语言和文字并不是唯一的传达情意的工具。最终，作者主张在推行文字下乡时，需理解乡土社会的本质，不能仅凭识字与否来判断乡下人的聪明与否。</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——再论文字下乡]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国03</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国03"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[2024年8月20日]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2024年8月20日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD03#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>在上一篇“文字下乡”里，我说起了文字的发生是在人和人传情达意的过程中受到了空间和时间的阻隔的情境里。</p>
</li>
<li>
<p>所谓时间上的阻隔有两方面：一方面是个人的今昔之隔；一方面是社会的世代之隔。</p>
</li>
<li>
<p>人的生活和其他动物所不同的，是在他富于学习的能力。</p>
</li>
<li>
<p>所谓学就是在出生之后以一套人为的行为方式作模型，把本能的那一套方式加以改造的过程。学的方法是“习”。习是指反复地做，靠时间中的磨练，使一个人惯于一种新的做法。因之，学习必须打破个人今昔之隔。这是靠了我们人类的一种特别发达的能力，时间中的桥梁，记忆。</p>
</li>
<li>
<p>人固然有很多习惯，在本质上是和小白老鼠走迷宫一般的，但是他却时常多一个象征体系帮他的忙。所谓象征体系中最重要的是“词”。我们不断地在学习时说着话，把具体的情境抽象成一套能普遍应用的概念，概念必然是用词来表现的，于是我们靠着词，使我们从特殊走上普遍，在个别情境中搭下了桥梁；又使我们从当前走到今后，在片刻情境中搭下了桥梁。从这方面看去，一个动物和时间的接触，可以说是一条直线的，而人和时间的接触，靠了概念，也就是词，却比一条直线来得复杂。他有能力闭了眼睛置身于“昔日”的情境中，人的“当前”中包含着从“过去”拔萃出来的投影，时间的选择累积。</p>
</li>
<li>
<p>但是在人却不然，人的当前是整个靠记忆所保留下来的“过去”的累积。如果记忆消失了、遗忘了，我们的“时间”就可说是阻隔了。</p>
</li>
<li>
<p>人有此能力是事实，人利用此能力，发展此能力，还是因为他“当前”的生活必须有着“过去”所传下来的办法。</p>
</li>
<li>
<p>人靠了他的抽象能力的象征体系，不但累积了自己的经验，而且还可以累积别人的经验。上边所谓那套传下来的办法，就是社会共同的经验的累积，也就是我们常说的文化。文化是依赖象征体系和个人的记忆而维护着的社会共同经验。这样说来，每个人的“当前”，不但包括他个人“过去”的投影，而且还是整个民族的“过去”的投影。</p>
</li>
<li>
<p>我们不但要在个人的今昔之间筑通桥梁，而且在社会的世代之间也得筑通桥梁，不然就没有了文化，也没有了我们现在所能享受的生活。</p>
</li>
<li>
<p>但是词却不一定要文。文是用眼睛可以看得到的符号，就是字。词不一定是刻出来或写出来的符号，也可以是用声音说出来的符号，语言。一切文化中不能没有“词”，可是不一定有“文字”。</p>
</li>
<li>
<p>在上篇，我从空间格局中说到了乡下人没有文字的需要，在这里我是想从时间格局中说明同一结果。</p>
</li>
<li>
<p>在一个乡土社会中生活的人所需记忆的范围和生活在现代都市的人是不同的。</p>
</li>
<li>
<p>从语言变到文字，也就是从用声音来说词，变到用绳打结，用刀刻图，用笔写字，是出于我们生活从定型到不定型的过程中。</p>
</li>
<li>
<p>我在本文所需要指出的是在这基层上，有语言而无文字。不论在空间和时间的格局上，这种乡土社会，在面对面的亲密接触中，在反复地在同一生活定型中生活的人们，并不是愚到字都不认得，而是没有用字来帮助他们在社会中生活的需要。我同时也等于说，如果中国社会乡土性的基层发生了变化，也只有在发生了变化之后，文字才能下乡。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD03#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>文字如何作为时间、空间的桥梁？</p>
</li>
<li>
<p>何为“学”？何为“习”？</p>
</li>
<li>
<p>象征体系？词？</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会为何从时间角度也不需要文字？</p>
</li>
<li>
<p>基层要发生什么样的变化才需要文字？</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-05-13">AI总结（4o-2024-05-13）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD03#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-05-13" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-05-13）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-05-13）的直接链接">​</a></h2>
<p>本文探讨了文字在乡土社会中的作用，特别是时间上的阻隔如何影响文字的需求。作者指出，乡土社会是一个面对面的社会，人与人之间的交流不需要文字，因为可以当面沟通。关于时间的阻隔，作者从个人的今昔之隔和社会的世代之隔两方面展开讨论。</p>
<p>首先，作者解释了个人的今昔之隔。人类与其他动物不同，具有学习和记忆的能力，通过记忆打破今昔之隔。记忆不仅帮助个人积累经验，还能通过语言和象征体系（如词）将这些经验传递和普及。</p>
<p>其次，作者讨论了社会的世代之隔。文化是社会共同经验的积累，人类通过记忆和语言将这些经验传递给后代。乡土社会中的生活稳定，代代相传的经验使得人们不需要文字来记录和传递信息，语言足以满足需求。</p>
<p>作者进一步指出，乡土社会的生活模式和环境决定了记忆和文化的传承方式。在这种社会中，生活方式固定，人与土地、人与人之间的关系稳定，经验和知识通过口口相传即可延续。因此，乡土社会中没有文字的必要。</p>
<p>最后，作者总结道，中国的文字并不是在乡土社会的基层发生的，而是庙堂性的产物。乡土社会的变化可能会导致文字的需求增加，但在原有的乡土社会结构中，语言足以应对时间和空间的阻隔，文字并不必要。</p>
<p>总之，文章通过对时间阻隔的分析，解释了乡土社会中语言和记忆的功能，强调了文字在这种社会结构中的有限作用。</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——差序格局]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国04</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国04"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[2024年8月27日]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2024年8月27日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD04#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>在乡村工作者看来，中国乡下佬最大的毛病是“私”​。</p>
</li>
<li>
<p>其实抱有这种态度的并不只是乡下人，就是所谓城里人，何尝不是如此。</p>
</li>
<li>
<p>一说是公家的，差不多就是说大家可以占一点便宜的意思，有权利而没有义务了。</p>
</li>
<li>
<p>从这些事上来说，私的毛病在中国实在是比愚和病更普遍得多，从上到下似乎没有不害这毛病的。</p>
</li>
<li>
<p>因之，如果我们要讨论私的问题就得把整个社会结构的格局提出来考虑一下了。</p>
</li>
<li>
<p>我说西洋社会组织像捆柴就是想指明：他们常常由若干人组成一个个的团体。团体是有一定界限的，谁是团体里的人，谁是团体外的人，不能模糊，一定得分清楚。在团体里的人是一伙，对于团体的关系是相同的，如果同一团体中有组别或等级的分别，那也是事先规定的。</p>
</li>
<li>
<p>我用这譬喻是在想具体一些使我们看到社会生活中人和人的关系的一种格局。我们不妨称之作团体格局。</p>
</li>
<li>
<p>在我看来却表示了我们的社会结构本身和西洋的格局是不相同的，我们的格局不是一捆一捆扎清楚的柴，而是好像把一块石头丢在水面上所发生的一圈圈推出去的波纹。每个人都是他社会影响所推出去的圈子的中心。被圈子的波纹所推及的就发生联系。每个人在某一时间某一地点所动用的圈子是不一定相同的。</p>
</li>
<li>
<p>在我们乡土社会里，不但亲属关系如此，地缘关系也是如此。现代的保甲制度是团体格局性的，但是这和传统的结构却格格不相入。在传统结构中，每一家以自己的地位作中心，周围划出一个圈子，这个圈子是“街坊”​。</p>
</li>
<li>
<p>可是这不是一个固定的团体，而是一个范围。范围的大小也要依着中心的势力厚薄而定。有势力的人家的街坊可以遍及全村，穷苦人家的街坊只是比邻的两三家。这和我们的亲属圈子是一样的。</p>
</li>
<li>
<p>中国传统结构中的差序格局具有这种伸缩能力。在乡下，家庭可以很小，而一到有钱的地主和官僚阶层，可以大到像个小国。中国人也特别对世态炎凉有感触，正因为这富于伸缩的社会圈子会因中心势力的变化而大小。</p>
</li>
<li>
<p>在西洋社会里争的是权利，而在我们却是攀关系、讲交情。</p>
</li>
<li>
<p>以“己”为中心，像石子一般投入水中，和别人所联系成的社会关系，不像团体中的分子一般大家立在一个平面上的，而是像水的波纹一般，一圈圈推出去，愈推愈远，也愈推愈薄。在这里我们遇到了中国社会结构的基本特性了。我们儒家最考究的是人伦，伦是什么呢？我的解释就是从自己推出去的和自己发生社会关系的那一群人里所发生的一轮轮波纹的差序。​</p>
</li>
<li>
<p>其实在我们传统的社会结构里最基本的概念，这个人和人往来所构成的网络中的纲纪，就是一个差序，也就是伦。​</p>
</li>
<li>
<p>意思是这个社会结构的架格是不能变的，变的只是利用这架格所做的事。</p>
</li>
<li>
<p>在这种富于伸缩性的网络里，随时随地是有一个“己”作中心的。这并不是个人主义，而是自我主义。个人是对团体而说的，是分子对全体。在个人主义下，一方面是平等观念，指在同一团体中各分子的地位相等，个人不能侵犯大家的权利；一方面是宪法观念，指团体不能抹杀个人，只能在个人们所愿意交出的一分权利上控制个人。这些观念必须先假定了团体的存在。在我们中国传统思想里是没有这一套的，因为我们所有的是自我主义，一切价值是以“己”作为中心的主义。</p>
</li>
<li>
<p>我们一旦明白这个能放能收、能伸能缩的社会范围就可以明白中国传统社会中的私的问题了。我常常觉得：​“中国传统社会里一个人为了自己可以牺牲家，为了家可以牺牲党，为了党可以牺牲国，为了国可以牺牲天下。​”</p>
</li>
<li>
<p>在差序格局中，社会关系是逐渐从一个一个人推出去的，是私人联系的增加，社会范围是一根根私人联系所构成的网络，因之，我们传统社会里所有的社会道德也只在私人联系中发生意义。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD04#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>仅仅乡下人才有“私”的毛病吗？</p>
</li>
<li>
<p>差序格局是什么？</p>
</li>
<li>
<p>“私”在差序格局中是什么？</p>
</li>
<li>
<p>说实话，在当前这个时代很难理解这篇文章。尤其难以理解作者所写的西洋人和我们的区别。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-08-06">AI总结（4o-2024-08-06）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD04#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-08-06" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接">​</a></h2>
<p>本文探讨了中国传统社会中的“私”与“公”的问题，以及与西方社会结构的对比。文章指出，中国人普遍存在的“私”心态，不仅限于乡村，城市中也同样普遍。这种态度导致公共资源被滥用，公共责任被忽视，形成了“坏钱驱逐好钱”的社会现象。</p>
<p>文章进一步分析了中西方社会结构的不同。西方社会以团体为单位，界限分明，个人在团体中有明确的权利和义务。而中国传统社会则以“己”为中心，社会关系像水波纹一样扩展，形成差序格局。每个人在社会中的位置是流动和相对的，公私界限模糊。</p>
<p>作者认为，这种差序格局造成了中国人以“己”为中心的自我主义，而非西方的个人主义。个人的价值和社会责任都是从自身向外推及，这种模式在处理社会关系时缺乏明确的权利和义务划分。</p>
<p>文章还指出，中国传统社会中的“公”与“私”是相对的。一个人可以为了家族利益牺牲国家利益，这种行为在差序格局中被视为“公”。而在西方，国家是一个明确的团体，个人的行为必须在国家利益的框架内进行。</p>
<p>结论部分强调，中国传统的社会结构影响了人们的社会行为和道德观念，导致了“私”的问题在社会中普遍存在。作者呼吁重新审视这种结构，以改善公共责任感和社会公德。</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——维系着私人的道德]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国05</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国05"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[2024年9月5日]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2024年9月5日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD05#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>中国乡土社会的基层结构是一种我所谓的“差序格局”，是一个“一根根私人联系所构成的网络”。这种格局和现代西洋的“团体格局”是不同的。在团体格局里个人间的联系靠着一个共同的架子；先有了这架子，每个人结上这架子，而互相发生关联。“公民”的观念不能不先有个“国家”。</p>
</li>
<li>
<p>可是在一个安居的乡土社会，每个人可以在土地上自食其力地生活时，只在偶然的和临时的非常状态中才感觉到伙伴的需要。在他们，和别人发生关系是后起和次要的，而且他们在不同的场合下需要着不同程度的结合，并不显著地需要一个经常的和广被的团体。因之他们的社会采取了“差序格局”。</p>
</li>
<li>
<p>社会结构格局的差别引起了不同的道德观念。道德观念是在社会里生活的人自觉应当遵守社会行为规范的信念。它包括着行为规范、行为者的信念和社会的制裁。它的内容是人和人关系的行为规范，是依着该社会的格局而决定的。从社会观点说，道德是社会对个人行为的制裁力，使他们合于规定下的形式行事，用以维持该社会的生存和绵续。</p>
</li>
<li>
<p>在“团体格局”中，道德的基本观念建筑在团体和个人的关系上。</p>
</li>
<li>
<p>在“团体格局”的社会中才发生笼罩万有的神的观念。团体对个人的关系就象征在神对于信徒的关系中，是个有赏罚的裁判者，是个公正的维持者，是个全能的保护者。</p>
</li>
<li>
<p>宗教的虔诚和信赖不但是他们道德观念的来源，而且还是支持行为规范的力量，是团体的象征。在象征着团体的神的观念下，有着两个重要的派生观念：一是每个个人在神前的平等；一是神对每个个人的公道。</p>
</li>
<li>
<p>象征着“公有”的团体，团体的代表——神，必须是无私的。每个“人子”，耶稣所象征的“团体构成分子”，在私有的父亲外必须有一个更重要的与人相共的是“天父”，就是团体。——这样每个个人人格上的平等才能确立，每个团体分子和团体的关系是相等的。团体不能为任何个人所私有。</p>
</li>
<li>
<p>可是上帝是在冥冥之中，正象征团体无形的实在；但是在执行团体的意志时，还得有人来代理。“代理者”Minister是团体格局的社会中一个基本的概念。</p>
</li>
<li>
<p>神对每个个人是公道的，是一视同仁的，是爱的；如果代理者违反了这些“不证自明的真理”，代理者就失去了代理的资格。团体格局的道德体系中于是发生了权利的观念。人对人得互相尊重权利，团体对个人也必须保障这些个人的权利，防止团体代理人滥用权力，于是发生了宪法。宪法观念是和西洋公务观念相配合的。国家可以要求人民的服务，但是国家也得保证不侵害人民的权利，在公道和爱护的范围内行使权力。</p>
</li>
<li>
<p>在以自己作中心的社会关系网络中，最主要的自然是“克己复礼”，“壹是皆以修身为本”——这是差序格局中道德体系的出发点。</p>
</li>
<li>
<p>从己向外推以构成的社会范围是一根根私人联系，每根绳子被一种道德要素维持着。社会范围是从“己”推出去的，而推的过程里有着各种路线，最基本的是亲属：亲子和同胞，相配的道德要素是孝和悌。</p>
</li>
<li>
<p>向另一路线推是朋友，相配的是忠信。</p>
</li>
<li>
<p>依我以上所说的，在差序格局中并没有一个超乎私人关系的道德观念，这种超己的观念必须在团体格局中才能发生。孝、悌、忠、信都是私人关系中的道德要素。但是孔子却常常提到那个仁字。</p>
</li>
<li>
<p>孔子有不少次数说“不够说是仁”，但是当他积极地说明仁字是什么时，他却退到了“克己复礼为仁”，“恭宽信敏惠”这一套私人间的道德要素了。</p>
</li>
<li>
<p>孔子的困难是在“团体”组合并不坚强的中国乡土社会中并不容易具体地指出一个笼罩性的道德观念来。</p>
</li>
<li>
<p>不但在我们传统道德系统中没有一个像基督教里那种“爱”的观念——不分差序的兼爱；而且我们也很不容易找到个人对于团体的道德要素。在西洋团体格局的社会中，公务，履行义务，是一个清楚明白的行为规范。而这在中国传统中是没有的。</p>
</li>
<li>
<p>团体道德的缺乏，在公私的冲突里更看得清楚。就是负有政治责任的君王，也得先完成他私人间的道德。</p>
</li>
<li>
<p>一个差序格局的社会，是由无数私人关系搭成的网络。这网络的每一个结都附着一种道德要素，因之，传统的道德里不另找出一个笼统性的道德观念来，所有的价值标准也不能超脱于差序的人伦而存在了。</p>
</li>
<li>
<p>中国的道德和法律，都因之得看所施的对象和“自己”的关系而加以程度上的伸缩。</p>
</li>
<li>
<p>团体格局的社会里，在同一团体的人是“兼善”的，就是“相同”的。孟子最反对的就是那一套。他说：“夫物之不齐，物之情也，子比而同之，是乱天下也。”墨家的“爱无差等”，和儒家的人伦差序，恰恰相反，所以孟子要骂他无父无君了。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD05#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>“团体格局”中道德是什么？</p>
</li>
<li>
<p>“差序格局”中道德是什么？</p>
</li>
<li>
<p>为啥乡土社会不容易找到个人对于团体的道德要素？</p>
</li>
<li>
<p>这篇文章好难理解，更无法倾注感情。</p>
</li>
<li>
<p>看完AI总结之后，能够理解了。然而在当下这个时间点，对文章的观点并不赞同。现今的世界明显是中国更具有团队精神，而且大部分中国人依然不信宗教。难道是因为我们进化成了更高级的格局么？</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-08-06">AI总结（4o-2024-08-06）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD05#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-08-06" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接">​</a></h2>
<p>下面是对这篇文章的总结：</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="文章主题">文章主题<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD05#%E6%96%87%E7%AB%A0%E4%B8%BB%E9%A2%98" class="hash-link" aria-label="文章主题的直接链接" title="文章主题的直接链接">​</a></h3>
<p>文章探讨了中国乡土社会的“差序格局”与西方“团体格局”之间的区别及其对道德观念的影响。</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="主要论点">主要论点<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD05#%E4%B8%BB%E8%A6%81%E8%AE%BA%E7%82%B9" class="hash-link" aria-label="主要论点的直接链接" title="主要论点的直接链接">​</a></h3>
<ol>
<li>
<p><strong>差序格局</strong>：在中国乡土社会中，社会结构是以个人为中心，通过私人联系形成的网络。道德观念基于个人关系，如孝、悌、忠、信等。这种社会缺乏一个超越私人关系的普遍道德标准。</p>
</li>
<li>
<p><strong>团体格局</strong>：在西方社会，个人之间的联系依托于一个共同的框架，如国家或宗教。道德观念强调个人与团体的关系，强调平等和公正，这些观念常与宗教信仰相结合。</p>
</li>
<li>
<p><strong>道德观念的差异</strong>：差序格局中，道德是从个人出发的，强调私人关系中的道德要素。而团体格局中，道德观念是超个人的，强调对团体的责任和权利。</p>
</li>
<li>
<p><strong>历史与文化背景</strong>：作者指出差序格局与中国的乡土社会经济背景密切相关，而团体格局则可能源于西方的宗教和部落传统。</p>
</li>
</ol>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="结论">结论<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD05#%E7%BB%93%E8%AE%BA" class="hash-link" aria-label="结论的直接链接" title="结论的直接链接">​</a></h3>
<p>差序格局导致了中国传统道德体系中缺乏普遍性和一致性的道德标准，使得道德判断往往依赖于个人关系。而团体格局则支持了一种更为普遍和一致的道德标准，强调个人权利和团体责任。</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="背景信息">背景信息<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD05#%E8%83%8C%E6%99%AF%E4%BF%A1%E6%81%AF" class="hash-link" aria-label="背景信息的直接链接" title="背景信息的直接链接">​</a></h3>
<p>文章引用了儒家经典，讨论了孔子和孟子的观点，以说明中国传统道德观念的形成与差序格局的关系。同时，文章也对比了西方宗教对道德体系的影响，特别是基督教对平等和公正的强调。</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——家族]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国06</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国06"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[2024年9月10日]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2024年9月10日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD06#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>我为了要把结构不同的两类“社群”分别出来，所以把团体一词加以较狭的意义，只指由团体格局中所形成的社群，用以和差序格局中所形成的社群相区别；后者称之作“社会圈子”，把社群来代替普通所谓团体。</p>
</li>
<li>
<p>我想在这里提出来讨论的是我们乡土社会中的基本社群，这社群普通被称为“大家庭”的。</p>
</li>
<li>
<p>可是我现在看来却觉得这名词并不妥当，比较确当的应该称中国乡土社会基本社群作“小家族”。</p>
</li>
<li>
<p>在西洋，家庭是团体性的社群，这一点我在上面已经说明有严格的团体界限。因为这缘故，这个社群能经营的事务也很少，主要的是生育儿女。</p>
</li>
<li>
<p>这种根据单系亲属原则所组成的社群，在人类学中有个专门名称，叫氏族。我们的家在结构上是一个氏族。但是和普通我们所谓族也不完全相同，因为我们所谓族是由许多家所组成，是一个社群的社群。</p>
</li>
<li>
<p>家族在结构上包括家庭；最小的家族也可以等于家庭。</p>
</li>
<li>
<p>我的假设是中国乡土社会采取了差序格局，利用亲属的伦常去组合社群，经营各种事业，使这基本的家，变成氏族性了。一方面我们可以说在中国乡土社会中，不论政治、经济、宗教等功能都可以利用家族来担负，另一方面也可以说，为了要经营这许多事业，家的结构不能限于亲子的小组合，必须加以扩大。而且凡是政治、经济、宗教等事物都需要长期绵续性的，这个基本社群决不能像西洋的家庭一般是临时的。家必须是绵续的，不因个人的长成而分裂，不因个人的死亡而结束，于是家的性质变成了族。氏族本是长期的，和我们的家一般。我称我们这种社群作小家族，也表示了这种长期性在内，和家庭的临时性相对照。</p>
</li>
<li>
<p>在西洋家庭团体中，夫妇是主轴，夫妇共同经营生育事务，子女在这团体中是配角，他们长成了就离开这团体。在他们，政治、经济、宗教等功能有其他团体来担负，不在家庭的分内。夫妇成为主轴，两性之间的感情是凝合的力量。两性感情的发展，使他们的家庭成了获取生活上安慰的中心。</p>
</li>
<li>
<p>在我们的乡土社会中，家的性质在这方面有着显著的差别。我们的家是个绵续性的事业社群，它的主轴是在父子之间，在婆媳之间，是纵的，不是横的。夫妇成了配轴。配轴虽则和主轴一样并不是临时性的，但是这两轴却都被事业的需要而排斥了普通的感情。我所谓普通的感情是和纪律相对照的。一切事业都不能脱离效率的考虑。求效率就得讲纪律；纪律排斥私情的宽容。</p>
</li>
<li>
<p>中国人在感情上，尤其是在两性间的矜持和保留，不肯像西洋人一般的在表面上流露，也是在这种社会圜局中养成的性格。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD06#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>差序格局，小家族？</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会的家的本质是什么？</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-08-06">AI总结（4o-2024-08-06）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD06#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-08-06" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接">​</a></h2>
<p>作者：费孝通</p>
<ul>
<li>
<p>本篇文章探讨了中国乡土社会的社群结构，特别是“差序格局”和“团体格局”之间的区别。作者引入了“社会圈子”和“团体”两个概念，以帮助更好地理解中国社会的结构特征。文章指出，中国乡土社会的基本社群是“小家族”，而非简单的“大家庭”或“小家庭”。这种“小家族”在结构上类似于人类学中的“氏族”，并承担着政治、经济、宗教等多种功能。</p>
</li>
<li>
<p>作者强调，在中国的乡土社会中，家庭并非仅仅是一个生育单位，而是一个长期的事业组织。家庭的结构是单系的，主要沿父系扩展，形成一个可以包括多代的家族系统。这种结构使得家族能够承担多种社会功能，并且在家庭内部形成了以父子和婆媳为主轴的纵向关系，而夫妇关系则成为次要的配轴。</p>
</li>
<li>
<p>与西方家庭的团体性和临时性不同，中国的家族强调绵续性和功能的多样性，这导致了家庭内部关系的纪律性和感情的淡漠。文章通过对乡村生活的观察，指出中国乡土社会中两性之间的感情相对保留，更多的情感交流发生在同性和同年龄的群体中。</p>
</li>
<li>
<p>总结而言，作者通过区分社群结构的不同，揭示了中西家庭在功能和情感上的差异，强调了中国乡土社会中家族的复杂性和多功能性。</p>
</li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——男女有别]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国07</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国07"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[2024年9月18日]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2024年9月18日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD07#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>在上篇我说家族在中国的乡土社会里是一个事业社群，凡是做事业的社群，纪律是必须维持的，纪律排斥了私情。这里我们碰着了中国传统感情定向的基本问题了。</p>
</li>
<li>
<p>我用感情定向一词来指一个人发展他感情的方向，而这方向却受着文化的规定，所以在分析一个文化范型时，我们应当注意这文化所规定个人感情可以发展的方向，简称作感情定向。“感情”又可以从两方面去看：心理学可以从机体的生理变化来说明感情的本质和种类，社会学却从感情在人和人的关系上去看它所发生的作用。</p>
</li>
<li>
<p>这里所谓感情相当于普通所谓激动，动了情，甚至说动了火。用火来形容感情，就在指这动的势和紧张的状态，从社会关系上说感情是具有破坏和创造作用的。感情的激动改变了原有的关系。这也就是说，如果要维持固定的社会关系，就得避免感情的激动。</p>
</li>
<li>
<p>稳定社会关系的力量，不是感情，而是了解。所谓了解，是指接受着同一的意义体系。同样的刺激会引起同样的反应。</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会中阻碍着共同生活的人充分了解的却是个人生理上的差别。</p>
</li>
<li>
<p>在以充分了解来配合人们相互行为的社会中，这性别的鸿沟是个基本的阻碍。只在他们理想的天堂里，这鸿沟才算被克服：宗教家对性的抹杀，不论自觉或不自觉，决不是偶然的。</p>
</li>
<li>
<p>恋爱是一项探险，是对未知的摸索。这和友谊不同，友谊是可以停止在某种程度上的了解，恋爱却是不停止的，是追求。这种企图并不以实用为目的，是生活经验的创造，也可以说是生命意义的创造，但不是经济的生产，不是个事业。恋爱的持续依赖于推陈出新，不断地克服阻碍，也是不断地发现阻碍，要得到的是这一个过程，而不是这过程的结果。从结果说可以是毫无成就的。非但毫无成就，而且使社会关系不能稳定，使依赖于社会关系的事业不能顺利经营。依现代文化来看，男女间感情激动的发达已使生育的事业摇摇欲坠。这事业除非另外设法，由社会来经营，浮士德式的精神的确在破坏这社会上的基本事业。</p>
</li>
<li>
<p>在乡土社会中这种精神是不容存在的。它不需要创造新的社会关系，社会关系是生下来就决定的。它更害怕社会关系的破坏，因为乡土社会所求的是稳定。</p>
</li>
<li>
<p>中国乡土社会里，以家族为基本社群，是同性原则较异性原则为重要的表示。</p>
</li>
<li>
<p>中国乡土社会中那种实用的精神安下了现世的色彩。儒家不谈鬼，“祭神如神在”，可以说对于切身生活之外都漠然没有兴趣。</p>
</li>
<li>
<p>对生活的态度是以克己来迁就外界，那就是改变自己去适合于外在的秩序。</p>
</li>
<li>
<p>社会秩序范围着个性，为了秩序的维持，一切足以引起破坏秩序的要素都被遏制着。男女之间的鸿沟从此筑下。乡土社会是个男女有别的社会，也是个安稳的社会。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD07#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>何为感情定向？</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会中的男女有别是指什么？</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会中社会关系的稳定要求，引起了同性原则较异性原则更为重要？</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会中，克己来迁就外界？</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-08-06">AI总结（4o-2024-08-06）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD07#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-08-06" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接">​</a></h2>
<p>本篇文章探讨了中国乡土社会中的感情定向问题，特别是家庭和社会关系中的性别角色及其对社会稳定的影响。</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="主题">主题<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD07#%E4%B8%BB%E9%A2%98" class="hash-link" aria-label="主题的直接链接" title="主题的直接链接">​</a></h3>
<p>文章的主题是感情定向在中国乡土社会中的作用，以及如何通过文化和社会结构影响个人的情感发展。</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="主要论点">主要论点<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD07#%E4%B8%BB%E8%A6%81%E8%AE%BA%E7%82%B9" class="hash-link" aria-label="主要论点的直接链接" title="主要论点的直接链接">​</a></h3>
<ol>
<li>
<p><strong>感情定向的文化规定</strong>：感情定向是指个人情感发展的方向，受到文化的影响。在乡土社会中，感情的激动被视为破坏社会稳定的因素，因此被压制。</p>
</li>
<li>
<p><strong>阿波罗式与浮士德式文化</strong>：文章引用Oswald Spengler的理论，将乡土社会比作阿波罗式文化，强调稳定和秩序，而现代社会则是浮士德式文化，强调冲突和创造。</p>
</li>
<li>
<p><strong>性别角色与社会稳定</strong>：乡土社会通过“男女有别”的原则来维持社会稳定，避免两性间的情感激动，促进同性之间的亲密关系。</p>
</li>
<li>
<p><strong>同性组合与家族结构</strong>：由于男女隔离，乡土社会中的感情定向倾向于同性组合，影响了家庭和家族的结构。</p>
</li>
</ol>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="结论">结论<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD07#%E7%BB%93%E8%AE%BA" class="hash-link" aria-label="结论的直接链接" title="结论的直接链接">​</a></h3>
<p>文章总结认为，乡土社会通过文化和社会结构来压制感情的激动，以维持社会的稳定。性别角色的分化和同性组合的形成是感情定向的结果，反映了乡土社会对稳定的追求。</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——礼治秩序]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国08</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国08"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[2024年9月25日]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2024年9月25日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD08#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>法治的意思并不是说法律本身能统治，能维持社会秩序，而是说社会上人和人的关系是根据法律来维持的。法律还得靠权力来支持，还得靠人来执行，法治其实是“人依法而治”，并非没有人的因素。</p>
</li>
<li>
<p>这样说来，人治和法治有什么区别呢？如果人治是法治的对面，意思应当是“不依法律的统治”了。</p>
</li>
<li>
<p>所谓人治和法治之别，不在人和法这两个字上，而是在维持秩序时所用的力量，和所根据的规范的性质。</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会秩序的维持，有很多方面和现代社会秩序的维持是不相同的。可是所不同的并不是说乡土社会是“无法无天”，或者说“无需规律”。</p>
</li>
<li>
<p>可是乡土社会并不是这种社会，我们可以说这是个“无法”的社会，假如我们把法律限于以国家权力所维持的规则；但是“无法”并不影响这社会的秩序，因为乡土社会是“礼治”的社会。</p>
</li>
<li>
<p>礼是社会公认合式的行为规范。合于礼的就是说这些行为是做得对的，对是合式的意思。如果单从行为规范一点说，本和法律无异，法律也是一种行为规范。礼和法不相同的地方是维持规范的力量。法律是靠国家的权力来推行的。“国家”是指政治的权力，在现代国家没有形成前，部落也是政治权力。而礼却不需要这有形的权力机构来维持。维持礼这种规范的是传统。</p>
</li>
<li>
<p>传统是社会所累积的经验。</p>
</li>
<li>
<p>文化本来就是传统，不论哪一个社会，绝不会没有传统的。</p>
</li>
<li>
<p>但是在乡土社会中，传统的重要性比现代社会更甚。那是因为在乡土社会里传统的效力更大。</p>
</li>
<li>
<p>像这一类的传统，不必知之，只要照办，生活就能得到保障的办法，自然会随之发生一套价值。我们说“灵验”，就是说含有一种不可知的魔力在后面。依照着做就有福，不依照了就会出毛病。于是人们对于传统也就渐渐有了敬畏之感了。</p>
</li>
<li>
<p>如果我们对行为和目的之间的关系不加推究，只按着规定的方法做，而且对于规定的方法带着不这样做就会有不幸的信念时，这套行为也就成了我们普通所谓“仪式”了。礼是按着仪式做的意思。</p>
</li>
<li>
<p>礼并不是靠一个外在的权力来推行的，而是从教化中养成了个人的敬畏之感，使人服膺；人服礼是主动的。礼是可以为人所好的，所谓“富于好礼”。</p>
</li>
<li>
<p>法律是从外限制人的，不守法所得到的罚是由特定的权力所加之于个人的。</p>
</li>
<li>
<p>道德是社会舆论所维持的，做了不道德的事，见不得人，那是不好；受人吐弃，是耻。礼则有甚于道德：如果失礼，不但不好，而且不对、不合、不成。这是个人习惯所维持的。</p>
</li>
<li>
<p>礼是合式的路子，是经教化过程而成为主动性的服膺于传统的习惯。</p>
</li>
<li>
<p>礼治从表面看去好像是人们行为不受规律拘束而自动形成的秩序。其实自动的说法是不确，只是主动地服于成规罢了。</p>
</li>
<li>
<p>礼治的可能必须以传统可以有效地应付生活问题为前提。乡土社会满足了这前提，因之它的秩序可以用礼来维持。在一个变迁很快的社会，传统的效力是无法保证的。不管一种生活的方法在过去是怎样有效，如果环境一改变，谁也不能再依着法子去应付新的问题了。所应付的问题如果要由团体合作的时候，就得大家接受个同意的办法，要保证大家在规定的办法下合作应付共同问题，就得有个力量来控制各个人了。这其实就是法律。也就是所谓“法治”。</p>
</li>
<li>
<p>法治和礼治是发生在两种不同的社会情态中。这里所谓礼治也许就是普通所谓人治，但是礼治一词不会像人治一词那样容易引起误解，以致有人觉得社会秩序是可以由个人好恶来维持的了。礼治和这种个人好恶的统治相差很远，因为礼是传统，是整个社会历史在维持这种秩序。礼治社会是并不能在变迁很快的时代中出现的，这是乡土社会的特色。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD08#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>人治是否就没有秩序？</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会是否无需规律？</p>
</li>
<li>
<p>传统 → 仪式 → 礼治</p>
</li>
<li>
<p>礼治如果是主动的，那么礼治社会就是能动性社会？</p>
</li>
<li>
<p>现代社会为何不能礼治？</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-08-06">AI总结（4o-2024-08-06）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD08#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-08-06" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接">​</a></h2>
<p>本文章探讨了“人治”与“法治”的区别及其在不同社会中的表现。文章指出，法治并非法律本身能自动维持秩序，而是依赖于法律的执行和解释，法官在其中起着关键作用。人治如果被理解为不依法律的统治，则难以维持社会秩序，因为社会仍需某种规范来协调人际关系。</p>
<p>文章进一步探讨了乡土社会的秩序维持方式，提出“礼治”作为一种与法治不同的社会规范。礼治依靠传统和社会经验来维持秩序，而非国家权力。传统在乡土社会中尤为重要，因为环境变化少，传统经验可以有效解决生活问题。礼治强调主动服从于传统的习惯，而非外在强制。</p>
<p>最后，文章指出，法治与礼治适用于不同的社会情态：法治适合于快速变迁的社会，礼治则在稳定的乡土社会中有效。礼治与人治不同，前者依赖于社会传统，而非个人好恶。</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——无讼]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国09</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国09"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[2024年10月25日]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2024年10月25日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD09#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>讼师改称律师，更加大字在上；打官司改称起诉；包揽是非改称法律顾问——这套名词的改变正代表了社会性质的改变，也就是礼治社会变为法治社会。</p>
</li>
<li>
<p>在都市社会中一个人不明白法律，要去请教别人，并不是件可耻之事。</p>
</li>
<li>
<p>但是在乡土社会的礼治秩序中做人，如果不知道“礼”，就成了撒野，没有规矩，简直是个道德问题，不是个好人。一个负责地方秩序的父母官，维持礼治秩序的理想手段是教化，而不是折狱。</p>
</li>
<li>
<p>所谓礼治就是对传统规则的服膺。生活各方面，人和人的关系，都有着一定的规则。行为者对于这些规则从小就熟习，不问理由而认为是当然的。长期的教育已把外在的规则化成了内在的习惯。维持礼俗的力量不在身外的权力，而是在身内的良心。所以这种秩序注重修身，注重克己。理想的礼治是每个人都自动地守规矩，不必有外在的监督。</p>
</li>
<li>
<p>每个人知礼是责任，社会假定每个人是知礼的，至少社会有责任要使每个人知礼。</p>
</li>
<li>
<p>在乡村里所谓调解，其实是一种教育过程。</p>
</li>
<li>
<p>子曰：“听讼，吾犹人也，必也使无讼乎。”</p>
</li>
<li>
<p>现代都市社会中讲个人权利，权利是不能侵犯的。国家保护这些权利，所以定下了许多法律。一个法官并不考虑道德问题、伦理观念，他并不在教化人。刑罚的用意已经不复“以儆效尤”，而是在保护个人的权利和社会的安全。尤其在民法范围里，他并不是在分辨是非，而是在厘定权利。在英美以判例为基础的法律制度下，很多时间诉讼的目的是在获得以后可以遵守的规则。一个变动中的社会，所有的规则是不能不变动的。环境改变了，相互权利不能不跟着改变。</p>
</li>
<li>
<p>现代的社会中并不把法律看成一种固定的规则，法律一定得随着时间而改变其内容。</p>
</li>
<li>
<p>中国正处在从乡土社会蜕变的过程中，原有对诉讼的观念还是很坚固地存留在广大的民间，也因之使现代的司法不能彻底推行。</p>
</li>
<li>
<p>乡间认为坏的行为却正可以是合法的行为，于是司法处在乡下人的眼光中成了一个包庇作恶的机构了。</p>
</li>
<li>
<p>现行的司法制度在乡间发生了很特殊的副作用，它破坏了原有的礼治秩序，但并不能有效地建立起法治秩序。法治秩序的建立不能单靠制定若干法律条文和设立若干法庭，重要的还得看人民怎样去应用这些设备。更进一步，在社会结构和思想观念上还得先有一番改革。如果在这些方面不加以改革，单把法律和法庭推行下乡，结果法治秩序的好处未得，而破坏礼治秩序的弊病却已先发生了。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD09#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>乡土社会，无讼是理想。为何可以有这样的理想？</p>
</li>
<li>
<p>礼治社会、法治社会，更喜欢哪一个？</p>
</li>
<li>
<p>现代社会，法律要随着时间而改变其内容，为何还有判例法？法律人士真的认可法律要变更么？</p>
</li>
<li>
<p>为何乡土社会中，乡下人认为司法处是包庇作恶的机构？</p>
</li>
<li>
<p>作者认为，法治由于有副作用，所以要先有一番改革。改革要从哪几方面入手？</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-08-06">AI总结（4o-2024-08-06）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD09#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-08-06" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接">​</a></h2>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="乡土社会与都市社会中的法律观念">乡土社会与都市社会中的法律观念<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD09#%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B8%8E%E9%83%BD%E5%B8%82%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%A7%82%E5%BF%B5" class="hash-link" aria-label="乡土社会与都市社会中的法律观念的直接链接" title="乡土社会与都市社会中的法律观念的直接链接">​</a></h3>
<p>本篇文章探讨了乡土社会与都市社会中法律观念的差异，以及中国社会从礼治向法治过渡过程中面临的挑战。</p>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="乡土社会中的礼治观念">乡土社会中的礼治观念<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD09#%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%A4%BC%E6%B2%BB%E8%A7%82%E5%BF%B5" class="hash-link" aria-label="乡土社会中的礼治观念的直接链接" title="乡土社会中的礼治观念的直接链接">​</a></h4>
<ul>
<li>
<p>在乡土社会中，“讼师”被视为挑拨是非的角色，诉讼被认为是破坏传统规矩的行为。</p>
</li>
<li>
<p>礼治强调对传统规则的服从，行为规范内化为个人的良心。</p>
</li>
<li>
<p>乡村调解重在教育和道德教化，打官司被视为可耻的行为。</p>
</li>
</ul>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="都市社会中的法治观念">都市社会中的法治观念<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD09#%E9%83%BD%E5%B8%82%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%B3%95%E6%B2%BB%E8%A7%82%E5%BF%B5" class="hash-link" aria-label="都市社会中的法治观念的直接链接" title="都市社会中的法治观念的直接链接">​</a></h4>
<ul>
<li>
<p>在都市社会，法律被视为专业知识，律师成为重要的社会角色。</p>
</li>
<li>
<p>法治强调个人权利的保护，法律随着社会变化而变化。</p>
</li>
<li>
<p>法官的职责是厘定权利，而非教化道德。</p>
</li>
</ul>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="中国社会的转型挑战">中国社会的转型挑战<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD09#%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E6%8C%91%E6%88%98" class="hash-link" aria-label="中国社会的转型挑战的直接链接" title="中国社会的转型挑战的直接链接">​</a></h4>
<ul>
<li>
<p>中国正处于从乡土社会向现代都市社会的转型中，传统的讼事观念仍在民间存在。</p>
</li>
<li>
<p>现行法律制度与传统伦理观念的差异导致司法推行困难。</p>
</li>
<li>
<p>乡间对诉讼的恐惧和对司法处的误解，源于对现代法律体系的不熟悉。</p>
</li>
</ul>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="司法制度的副作用">司法制度的副作用<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD09#%E5%8F%B8%E6%B3%95%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%9A%84%E5%89%AF%E4%BD%9C%E7%94%A8" class="hash-link" aria-label="司法制度的副作用的直接链接" title="司法制度的副作用的直接链接">​</a></h4>
<ul>
<li>
<p>现代司法制度在乡间可能被视为包庇作恶的机构，因为某些行为在法律上合法但在地方传统中被视为不道德。</p>
</li>
<li>
<p>法治秩序的建立需要社会结构和思想观念的改革，而不仅仅是法律条文和法庭的设立。</p>
</li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——无为政治]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国10</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国10"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[10无为政治]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="10无为政治" src="https://only1zf.com/assets/images/10%E6%97%A0%E4%B8%BA%E6%94%BF%E6%B2%BB-ff35566a38d1f5de1f703c15f95c77da.webp" width="1792" height="1024" class="img_ev3q"></p>
<p>2024年10月25日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD10#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>论权力的人多少可以分成两派，两种看法：一派是偏重在社会冲突的一方面，另一派是偏重在社会合作的一方面；两者各有偏重，所看到的不免也各有不同的地方。</p>
</li>
<li>
<p>从社会冲突一方面着眼的，权力表现在社会不同团体或阶层间主从的形态里。在上的是握有权力的，他们利用权力去支配在下的，发号施令，以他们的意志去驱使被支配者的行动。权力，依这种观点说，是冲突过程的持续，是一种休战状态中的临时平衡。冲突的性质并没有消弭，但是武力的阶段过去了，被支配的一方面已认了输，屈服了。但是他们并没有甘心接受胜利者所规定下的条件，非心服也。于是两方面的关系中发生了权力。权力是维持这关系所必需的手段，它是压迫性质的，是上下之别。从这种观点看去，政府，甚至国家组织，凡是握有这种权力的，都是统治者的工具。</p>
</li>
<li>
<p>——这种权力我们不妨称之为横暴权力。</p>
</li>
<li>
<p>从社会合作一方面着眼的，却看到权力的另一性质。社会分工的结果使得每个人都不能“不求人”而生活。分工对于每个人都是有利的，因为这是经济的基础，人可以花费较少劳力得到较多收获；劳力是成本，是痛苦的；人靠了分工，减轻了生活担子，增加了享受。享受固然是人所乐从的，但贪了这种便宜，每个人都不能自足了，不能独善其身，不能不管“闲事”，因为如果别人不好好地安于其位地做他所分的工作，就会影响自己的生活。这时，为了自己，不能不干涉人家了。同样，自己如果不尽其分，也会影响人家，受着人家的干涉。这样就发生了权利和义务，从干涉别人一方面说是权利，从自己接受人家的干涉一方面说是义务。各人都有维持各人的工作、维护各人可以互相监督的责任。没有人可以“任意”依自己高兴去做自己想做的事，而得遵守着大家同意分配的工作。</p>
</li>
<li>
<p>——这种权力我们不妨称之为同意权力。</p>
</li>
<li>
<p>这两种看法都是有根据的，并不冲突的，因为在人类社会里这两种权力都存在，而且在事实层里，统治者、所谓政府，总同时代表着这两种权力，不过是配合的成分上有不同。原因是社会分化不容易，至少以已往的历史说，只有合作而没有冲突。这两种过程常是互相交割，错综混合，冲突里有合作，合作里有冲突，不很单纯的。所以上面两种性质的权力是概念上的区别，不常是事实上的区分。我们如果要明白一个社区的权力结构就不能不从这两种权力怎样配合上去分析。有的社区偏重在这方面，有的社区偏重在那方面。而且更可以在一社区中，某些人间发生那一种权力关系，某些人间发生另一种权力关系。</p>
</li>
<li>
<p>人们喜欢的是从权力得到的利益。如果握在手上的权力并不能得到利益，或是利益可以不必握有权力也能得到的话，权力引诱也就不会太强烈。</p>
</li>
<li>
<p>权力之所以引诱人，最主要的应当是经济利益。在同意权力下，握有权力者并不是为了要保障自身特殊的利益，所以社会上必须用荣誉和高薪来延揽。至于横暴权力和经济利益的关系就更为密切了。统治者要用暴力来维持他们的地位不能是没有目的的，而所具的目的也很难想象不是经济的。我们很可以反过来说，如果没有经济利益可得，横暴权力也就没有多大的意义，因之也就不易发生。</p>
</li>
<li>
<p>甲团体想用权力来统治乙团体以谋得经济利益，必须有一前提：就是乙团体的存在可以供给这项利益；说得更明白一些，乙团体的生产量必须能超过他的消费量，然后有一些剩余去引诱甲团体来征服他。这是极重要的。一个只有生产他生存必需的消费品的人是并没有资格做奴隶的。我说这话意思是想指出农业社会中横暴权力的限制。</p>
</li>
<li>
<p>在农业民族的争斗中，最主要的方式是把土著赶走而占据他们的土地自己来耕种。尤其是在人口已经很多、劳力可以自足、土地利用已到了边际的时候更是如此。</p>
</li>
<li>
<p>农业的帝国是虚弱的，因为皇权并不能滋长壮健，能支配强大的横暴权力的基础不足，农业的剩余跟着人口增加而日减，和平又给人口增加的机会。</p>
</li>
<li>
<p>为了皇权自身的维持，在历史的经验中，找到了“无为”的生存价值，确立了无为政治的理想。
横暴权力有着这个经济的拘束，于是在天高皇帝远的距离下，把乡土社会中人民切身的公事让给了同意权力去活动了。可是同意权力却有着一套经济条件的限制。依我在上面所说的，同意权力是分工体系的产物。分工体系发达，这种权力才能跟着扩大。乡土社会是个小农经济，在经济上每个农家，除了盐铁之外，必要时很可关门自给。于是我们很可以想象同意权力的范围也可以小到“关门”的程度。在这里我们可以看到的是乡土社会里的权力结构，虽则名义上可以说是“专制”“独裁”，但是除了自己不想持续的末代皇帝之外，在人民实际生活上看，是松弛和微弱的，是挂名的，是无为的。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD10#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>对权力的两种看法分别是什么？</p>
</li>
<li>
<p>为什么说没有经济利益，横暴权力就没有多大的意义，因之也就不易发生？</p>
</li>
<li>
<p>农业帝国为什么是虚弱的？为何最终会走向无为政治？</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-08-06">AI总结（4o-2024-08-06）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD10#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-08-06" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接">​</a></h2>
<p>文章探讨了权力的两种不同视角：一种是基于社会冲突的横暴权力，另一种是基于社会合作的同意权力。两者在社会结构中共存并互相影响。</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="横暴权力">横暴权力<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD10#%E6%A8%AA%E6%9A%B4%E6%9D%83%E5%8A%9B" class="hash-link" aria-label="横暴权力的直接链接" title="横暴权力的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p><strong>定义</strong>：横暴权力源于社会冲突，表现为不同团体或阶层间的主从关系。上位者利用权力支配下位者，通过命令和控制维持现状。</p>
</li>
<li>
<p><strong>特征</strong>：这种权力被视为冲突的延续，是压迫性质的。政府和国家组织被视为统治者的工具。</p>
</li>
<li>
<p><strong>历史背景</strong>：如果阶级斗争消失，政府和国家组织可能会自行消亡。</p>
</li>
<li>
<p><strong>经济关联</strong>：横暴权力与经济利益密切相关，统治者通过暴力维护自身利益。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="同意权力">同意权力<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD10#%E5%90%8C%E6%84%8F%E6%9D%83%E5%8A%9B" class="hash-link" aria-label="同意权力的直接链接" title="同意权力的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p><strong>定义</strong>：同意权力基于社会合作和分工，个人通过合作获得更大的经济利益。</p>
</li>
<li>
<p><strong>特征</strong>：这种权力是社会契约的产物，个人在分工体系中有权利和义务。</p>
</li>
<li>
<p><strong>保障机制</strong>：通过共同授予的权力来维持社会秩序。</p>
</li>
<li>
<p><strong>经济关联</strong>：同意权力与分工体系的发展程度相关，分工越复杂，权力越扩大。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="权力的互相作用">权力的互相作用<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD10#%E6%9D%83%E5%8A%9B%E7%9A%84%E4%BA%92%E7%9B%B8%E4%BD%9C%E7%94%A8" class="hash-link" aria-label="权力的互相作用的直接链接" title="权力的互相作用的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p><strong>共存性</strong>：两种权力在社会中同时存在，统治者和政府通常代表着这两种权力的结合。</p>
</li>
<li>
<p><strong>分析方法</strong>：理解一个社区的权力结构需要分析这两种权力的配合。</p>
</li>
<li>
<p><strong>实例分析</strong>：美国表面上偏重同意权力，但种族间仍存在横暴权力。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="权力的经济动机">权力的经济动机<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD10#%E6%9D%83%E5%8A%9B%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8A%A8%E6%9C%BA" class="hash-link" aria-label="权力的经济动机的直接链接" title="权力的经济动机的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p><strong>权力的引诱力</strong>：主要源于经济利益，而非单纯的支配欲。</p>
</li>
<li>
<p><strong>农业社会的限制</strong>：横暴权力在农业社会中受到经济生产力的限制。</p>
</li>
<li>
<p><strong>历史循环</strong>：农业帝国因经济储蓄不足而导致的皇权循环。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="乡土社会中的权力结构">乡土社会中的权力结构<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD10#%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%9D%83%E5%8A%9B%E7%BB%93%E6%9E%84" class="hash-link" aria-label="乡土社会中的权力结构的直接链接" title="乡土社会中的权力结构的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p><strong>横暴权力的局限</strong>：在天高皇帝远的情况下，乡土社会的事务更多地由同意权力管理。</p>
</li>
<li>
<p><strong>同意权力的限制</strong>：依赖于分工体系的发展，乡土社会的经济自给性限制了同意权力的范围。</p>
</li>
<li>
<p><strong>实际表现</strong>：乡土社会中的权力结构名义上专制，但在实际生活中松弛和微弱。</p>
</li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——长老统治]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国11</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国11"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[11长老统治]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="11长老统治" src="https://only1zf.com/assets/images/11%E9%95%BF%E8%80%81%E7%BB%9F%E6%B2%BB-cd03e249e99d492423ef610294eb3130.webp" width="1024" height="1024" class="img_ev3q"></p>
<p>2024年10月29日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD11#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>要了解乡土社会的权力结构，只从我在上篇所分析的横暴权力和同意权力两个概念去看还是不够的。我们固然可以从乡土社会的性质上去说明横暴权力所受到事实上的限制，但是这并不是说乡土社会权力结构是普通所谓“民主”形式的。民主形式根据同意权力，在乡土社会中，把横暴权力所加上的一层“政府”的统治揭开，在传统的无为政治中这层统治本是并不很强的，基层上所表现出来的也并不完全是许多权利上相等的公民共同参预的政治。这里正是讨论中国基层政治性质的一个谜。</p>
</li>
<li>
<p>这里还有一种权力，既不是横暴性质，也不是同意性质；既不是发生于社会冲突，也不是发生于社会合作；它是发生于社会继替的过程，是教化性的权力</p>
</li>
<li>
<p>社会继替，就是社会分工的世代交替。“在人寿有限、生死无常的变动中，一个人的生活却依赖于一个完整的社会分工结构，所以社会不能不不断地预备下新人物等着去接替旧人物死亡和退伍所发生的缺位。”</p>
</li>
<li>
<p>所谓社会契约必先假定个人的意志。个人对于这种契约虽则并没有自由解脱的权利，但是这种契约性的规律在形成的过程中，必须尊重各个人的自由意志，民主政治的形式就是综合个人意志和社会强制的结果。在教化过程中并不发生这个问题，被教化者并没有选择的机会。他所要学习的那一套，我们称作文化的，是先于他而存在的。我们不用“意志”加在未成年的孩子的人格中，就因为在教化过程里并不需要这种承认。其实，所谓意志并不像生理上的器官一样是慢慢长成的，这不是心理现象，而是社会的承认。在维持同意秩序中，这是个必需的要素；在别的秩序中也就不发生了。我们不承认未成年的人有意志，也就说明了他们并没有进入同意秩序的事实。</p>
</li>
<li>
<p>从并不征求、也不考虑他们同意与否而设下他们必须适应的社会生活方式的一方面说，教化他们的人可以说是不民主的，但若说是横暴却又不然。横暴权力是发生于社会冲突，是利用来剥削被统治者以获得利益的工具。如果说教化过程是剥削性的，显然也是过分的。</p>
</li>
<li>
<p>性质上严父和专制君王究竟是不同的。所不同的就在教化过程是代替社会去陶炼出合于在一定的文化方式中经营群体生活的分子。担负这工作的，一方面也可以说是为了社会，一方面可以说是为了被教化者，并不是统治关系。</p>
</li>
<li>
<p>文化和政治的区别就在这里：凡是被社会不成问题地加以接受的规范，是文化性的；当一个社会还没有共同接受一套规范，各种意见纷呈，求取临时解决办法的活动是政治。文化的基础必须是同意的，但文化对于社会的新分子是强制的，是一种教化过程。</p>
</li>
<li>
<p>在变化很少的社会里，文化是稳定的，很少新的问题，生活是一套传统的办法。如果我们能想象一个完全由传统所规定下的社会生活，这社会可以说是没有政治的，有的只是教化。事实上固然并没有这种社会，但是乡土社会却是靠近这种标准的社会。</p>
</li>
<li>
<p>在我们客套中互问年龄并不是偶然的，这礼貌正反映出我们这个社会里相互对待的态度是根据长幼之序。长幼之序也点出了教化权力所发生的效力。在我们亲属称谓中，长幼是一个极重要的原则</p>
</li>
<li>
<p>这种长幼分划是中国亲属制度中最基本的原则，有时可以掩盖世代原则。亲属原则是在社会生活中形成的，长幼原则的重要也表示了教化权力的重要。</p>
</li>
<li>
<p>文化不稳定，传统的办法并不足以应付当前的问题时，教化权力必然跟着缩小，缩进亲子关系，师生关系，而且更限于很短的一个时间。在社会变迁的过程中，人并不能靠经验作指导。能依赖的是超出于个别情境的原则，而能形成原则、应用原则的却不一定是长者。这种能力和年龄的关系不大，重要的是智力和专业，还可加一点机会。讲机会，年幼的比年长的反而多。他们不怕变，好奇，肯试验。在变迁中，习惯是适应的阻碍，经验等于顽固和落伍。顽固和落伍并非只是口头上的讥笑，而是生存机会上的威胁。</p>
</li>
<li>
<p>回到我们的乡土社会来，在它的权力结构中，虽则有着不民主的横暴权力，也有着民主的同意权力，但是在这两者之外还有教化权力，后者既非民主又异于不民主的专制，是另有一工的。所以用民主和不民主的尺度来衡量中国社会，都是也都不是，都有些像，但都不确当。一定要给它一个名词的话，我一时想不出比长老统治更好的说法了。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD11#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>乡土社会中还有一种既不是横暴权力、也不是同意权力的教化权力，不正是我们文化的长处么？</p>
</li>
<li>
<p>调解工作是否是一种教化权力的体现，是否能带来社会的和谐？</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-08-06">AI总结（4o-2024-08-06）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD11#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-08-06" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p><strong>核心思想</strong>：费孝通指出，乡土社会的权力结构不能简单地用横暴权力和同意权力来解释，还存在一种“教化性权力”，即通过文化教育和社会继替传递的权力，这种权力既不是横暴的，也不是基于同意的。</p>
</li>
<li>
<p><strong>社会继替与教化性权力</strong>：</p>
</li>
<li>
<p>社会继替指的是社会成员的更新换代，这一过程需要文化教育来维持社会秩序。</p>
</li>
<li>
<p>教化性权力在亲子关系中最为明显，但不限于此，它是文化性而非政治性的强制。</p>
</li>
<li>
<p>在文化稳定的社会中，教化性权力尤为显著，政治活动相对简单。</p>
</li>
<li>
<p><strong>文化与政治的区别</strong>：</p>
</li>
<li>
<p>文化是被社会普遍接受的规范，而政治是在没有共识时的权宜之计。</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会更接近于一个由传统文化主导的社会，政治活动较少。</p>
</li>
<li>
<p><strong>长幼序与权力结构</strong>：</p>
</li>
<li>
<p>教化性权力在长幼序中体现明显，年长者拥有对年轻者的教化权力。</p>
</li>
<li>
<p>这种权力在文化稳定的社会中有效，但在文化不稳定时会缩小。</p>
</li>
<li>
<p><strong>总结</strong>：乡土社会的权力结构不能简单地用“民主”或“不民主”来衡量，它包含了一种类似“长老统治”的结构，强调文化传承和教化。</p>
</li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——名实的分离]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国12</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国12"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[12名实的分离]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="12名实的分离" src="https://only1zf.com/assets/images/12%E5%90%8D%E5%AE%9E%E7%9A%84%E5%88%86%E7%A6%BB-7927f60ae1c21327a812d7733feaa30f.webp" width="1024" height="1024" class="img_ev3q"></p>
<p>2024年12月01日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD12#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>我们把乡土社会看成一个静止的社会不过是为了方便，尤其是在和现代社会相比较时，静止是乡土社会的特点，但是事实上完全静止的社会是不存在的，乡土社会不过比现代社会变得慢而已。说变得慢，主要的意思自是指变动的速率，但是不同的速率也引起了变动方式上的殊异。</p>
</li>
<li>
<p>我在上面讨论权力的性质时已提出三种方式：一是在社会冲突中所发生的横暴权力；二是从社会合作中所发生的同意权力；三是从社会继替中所发生的长老权力。现在我又想提出第四种权力，这种权力发生在激烈的社会变迁过程之中。社会继替是指人物在固定的社会结构中的流动；社会变迁却是指社会结构本身的变动。这两种过程并不是冲突的，而是同时存在的，任何社会决不会有一天突然变出一个和旧有结构完全不同的样式，所谓社会变迁，不论怎样快，也是逐步的；所变的，在一个时候说，总是整个结构中的一小部分。因之从这两种社会过程里所发生出来的两种权力也必然同时存在。</p>
</li>
<li>
<p>我认为社会结构，像文化的其他部分一般，是人造出来的，是用来从环境里取得满足生活需要的工具。社会结构的变动是人要它变的，要它变的原因是在它已不能答复人的需要。</p>
</li>
<li>
<p>这样说来社会变迁常是发生在旧有社会结构不能应付新环境的时候。新的环境发生了，人们最初遭遇到的是旧方法不能获得有效的结果，生活上发生了困难。人们不会在没有发觉旧方法不适用之前就把它放弃的。旧的生活方法有习惯的惰性。但是如果它已不能答复人们的需要，它终必会失去人们对它的信仰，守住一个没有效力的工具是没有意义的，会引起生活上的不便，甚至蒙受损失。另一方面，新的方法却又不是现存的，必须有人发明，或是有人向别种文化去学习，输入，此外，还得经过试验，才能被人接受，完成社会变迁的过程。在新旧交替之际，不免有一个惶惑、无所适从的时期，在这个时期，心理上充满着紧张、犹豫和不安。这里发生了“文化英雄”，他提得出办法，有能力组织新的试验，能获得别人的信任。这种人可以支配跟从他的群众，发生了一种权力。这种权力和横暴权力并不相同，因为它并不是建立在剥削关系之上的；和同意权力又不同，因为它并不是由社会所授权的；和长老权力更不同，因为它并不根据传统的。它是时势所造成的，无以名之，名之曰时势权力。</p>
</li>
<li>
<p>这种权力最不发达的是在安定的社会中。乡土社会，当它的社会结构能答复人们生活的需要时，是一个最容易安定的社会，因之它也是个很少“领袖”和“英雄”的社会。</p>
</li>
<li>
<p>社会变迁可以吸收在社会继替之中的时候，我们可以称这社会是安定的。</p>
</li>
<li>
<p>儒家所注重的“孝”道，其实是维持社会安定的手段，孝的解释是“无违”，那就是承认长老权力。长老代表传统，遵守传统也就可以无违于父之教。但是传统的代表是要死亡的，而且自己在时间过程中也会进入长老的地位。如果社会变迁的速率慢到可以和世代交替的速率相等，亲子之间，或是两代之间，不致发生冲突，传统自身慢慢变，还是可以保持长老的领导权。这种社会也就不需要“革命”了。</p>
</li>
<li>
<p>长老权力是建立在教化作用之上的，教化是有知对无知，如果所传递的文化是有效的，被教的自没有反对的必要；如果所传递的文化已经失效，根本也就失去了教化的意义。“反对”在这种关系里是不发生的。</p>
</li>
<li>
<p>容忍、甚至奖励、反对在同意权力中才发生，因为同意权力建立在契约上，执行这权力的人是否遵行契约是一个须随时加以监督的问题。而且反对，也就是异议，是获得同意的必要步骤。在横暴权力之下，没有反对，只有反抗，因为反对早就包含在横暴权力的关系中。因之横暴权力必须压制反抗，不能容忍反对。在时势权力中，反对是发生于对同一问题不同的答案上，但是有时，一个社会不能同时试验多种不同的方案，于是在不同方案之间发生了争斗，也可以称作“冷仗”，宣传战，争取人民的跟从。为了求功，每一个自信可以解决问题的人，都会感觉到别种方案会分散群众对自己的方案的注意和拥护，因之产生了不能容忍反对的“思想统制”。在思想争斗中，主要的是阵线，反对变成了对垒。</p>
</li>
<li>
<p>对不能反对而又不切实用的教条或命令只有加以歪曲，只留一个面子。面子就是表面的无违。名实之间的距离跟着社会变迁速率而增加。在一个完全固定的社会结构里是不会发生这距离的，但是事实上完全固定的社会并不存在。在变得很慢的社会中发生了长老权力，这种统治不能容忍反对，社会如果加速地变动，注释式歪曲原意的办法也就免不了。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD12#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>名与实最终为何产生了分离？</p>
</li>
<li>
<p>名与实分离的后果是什么？</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-11-20">AI总结（4o-2024-11-20）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD12#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-11-20" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-11-20）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-11-20）的直接链接">​</a></h2>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="乡土社会的变动特点">乡土社会的变动特点<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD12#%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%8F%98%E5%8A%A8%E7%89%B9%E7%82%B9" class="hash-link" aria-label="乡土社会的变动特点的直接链接" title="乡土社会的变动特点的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p>乡土社会并非完全静止，而是变动速率较慢，与现代社会相比显得“静止”。</p>
</li>
<li>
<p>不同的变动速率导致变动方式的差异，乡土社会的变动方式主要体现在缓慢吸收变迁的特点。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="权力的四种类型">权力的四种类型<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD12#%E6%9D%83%E5%8A%9B%E7%9A%84%E5%9B%9B%E7%A7%8D%E7%B1%BB%E5%9E%8B" class="hash-link" aria-label="权力的四种类型的直接链接" title="权力的四种类型的直接链接">​</a></h3>
<ol>
<li>
<p><strong>横暴权力</strong>：源于社会冲突，建立在剥削关系之上。</p>
</li>
<li>
<p><strong>同意权力</strong>：源于社会合作，由社会契约授权。</p>
</li>
<li>
<p><strong>长老权力</strong>：源于社会继替，基于传统和教化。</p>
</li>
<li>
<p><strong>时势权力</strong>：源于剧烈的社会变迁，因环境变化和新方法需求而产生。</p>
</li>
</ol>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="社会变迁与权力消长">社会变迁与权力消长<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD12#%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%8F%98%E8%BF%81%E4%B8%8E%E6%9D%83%E5%8A%9B%E6%B6%88%E9%95%BF" class="hash-link" aria-label="社会变迁与权力消长的直接链接" title="社会变迁与权力消长的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p><strong>社会继替</strong>：人物在固定社会结构中的流动，长老权力由此产生。</p>
</li>
<li>
<p><strong>社会变迁</strong>：社会结构本身的变动，时势权力由此产生。</p>
</li>
<li>
<p>两者并存且相互影响：变动慢时，长老权力更强；变动快时，长老权力衰减，时势权力上升。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="社会结构变动的原因">社会结构变动的原因<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD12#%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%BB%93%E6%9E%84%E5%8F%98%E5%8A%A8%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%9B%A0" class="hash-link" aria-label="社会结构变动的原因的直接链接" title="社会结构变动的原因的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p>社会结构是满足生活需要的工具，当无法适应新环境时，变动成为必然。</p>
</li>
<li>
<p>变动过程包括旧方法失效、新方法发明或引入、试验和接受。</p>
</li>
<li>
<p>在新旧交替时期，人们面临心理上的紧张和不安，“文化英雄”由此出现，成为时势权力的代表。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="时势权力的特点与适用场景">时势权力的特点与适用场景<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD12#%E6%97%B6%E5%8A%BF%E6%9D%83%E5%8A%9B%E7%9A%84%E7%89%B9%E7%82%B9%E4%B8%8E%E9%80%82%E7%94%A8%E5%9C%BA%E6%99%AF" class="hash-link" aria-label="时势权力的特点与适用场景的直接链接" title="时势权力的特点与适用场景的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p><strong>特点</strong>：非传统、非剥削、非授权，因时势而生。</p>
</li>
<li>
<p><strong>适用场景</strong>：</p>
</li>
<li>
<p>初民社会：英雄在不平常环境下崛起。</p>
</li>
<li>
<p>现代社会：变迁剧烈时，时势权力抬头。</p>
</li>
<li>
<p>落后国家现代化：表现尤为显著，如苏联的独裁权力可被理解为时势权力。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="长老权力与乡土社会的稳定">长老权力与乡土社会的稳定<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD12#%E9%95%BF%E8%80%81%E6%9D%83%E5%8A%9B%E4%B8%8E%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84%E7%A8%B3%E5%AE%9A" class="hash-link" aria-label="长老权力与乡土社会的稳定的直接链接" title="长老权力与乡土社会的稳定的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p><strong>乡土社会的稳定性</strong>：</p>
</li>
<li>
<p>变动速率慢，社会变迁吸收于社会继替中。</p>
</li>
<li>
<p>孝道（“无违”）是维持安定的手段，长老权力通过教化作用得以巩固。</p>
</li>
<li>
<p><strong>反对的容忍性</strong>：</p>
</li>
<li>
<p>长老权力：不容忍反对，反对被时间冲淡为“注释”。</p>
</li>
<li>
<p>同意权力：容忍反对，反对是契约监督和获得同意的必要步骤。</p>
</li>
<li>
<p>横暴权力：压制反抗，无法容忍反对。</p>
</li>
<li>
<p>时势权力：反对表现为思想争斗或宣传战，强调对垒和思想统治。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="注释与名实分离">注释与名实分离<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD12#%E6%B3%A8%E9%87%8A%E4%B8%8E%E5%90%8D%E5%AE%9E%E5%88%86%E7%A6%BB" class="hash-link" aria-label="注释与名实分离的直接链接" title="注释与名实分离的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p>在长老权力下，社会通过“注释”形式维持传统表面不变，但内容逐渐改变。</p>
</li>
<li>
<p>结果是名实分离，如家长意志在表面无违下被歪曲。</p>
</li>
<li>
<p>社会变迁加速时，注释式变动加剧，导致虚伪与形式化现象的普遍化。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="英国的例外案例">英国的例外案例<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD12#%E8%8B%B1%E5%9B%BD%E7%9A%84%E4%BE%8B%E5%A4%96%E6%A1%88%E4%BE%8B" class="hash-link" aria-label="英国的例外案例的直接链接" title="英国的例外案例的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p>英国领导阶层能适应环境变动的速率，避免了流血革命。</p>
</li>
<li>
<p>乡土社会的稳定性与英国的成功改革形成对比，显示变迁速率与领导层适应能力配合的重要性。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="结论">结论<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD12#%E7%BB%93%E8%AE%BA" class="hash-link" aria-label="结论的直接链接" title="结论的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p>乡土社会的变动方式以缓慢吸收为主，长老权力是其核心。</p>
</li>
<li>
<p>社会变迁速率的变化直接影响权力类型的消长，快速变迁则催生时势权力。</p>
</li>
<li>
<p>在变动速率较慢的乡土社会中，注释成为传统变动的主要方式，名实分离现象由此而生。</p>
</li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——从欲望到需要]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国13</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国13"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[13从欲望到需要]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="13从欲望到需要" src="https://only1zf.com/assets/images/13%E4%BB%8E%E6%AC%B2%E6%9C%9B%E5%88%B0%E9%9C%80%E8%A6%81-54a22b9d4770733e633e8fdaad4aec05.webp" width="1792" height="1024" class="img_ev3q"></p>
<p>2024年12月01日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD13#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>人类发现社会也可以计划，是一个重大的发现，也就是说人类已走出了乡土性的社会了。在乡土社会里是没有这想法的。在乡土社会中人可以靠欲望去行事，但在现代社会中欲望并不能作为人们行为的指导，于是产生“需要”，因之有了“计划”。</p>
</li>
<li>
<p>说人类行为是有动机的包含着两个意思：一是人类对于自己的行为是可以控制的。要这样做就这样做，不要这样做就不这样做，也就是所谓意志。一是人类在取舍之间有所根据，这根据就是欲望。欲望规定了人类行为的方向，就是上面所说要这样要那样的“要”。这个“要”是先于行为的，</p>
</li>
<li>
<p>欲望——紧张——动作——满足——愉快，那是人类行为的过程。</p>
</li>
<li>
<p>欲望如果要能通过意志对行为有所控制，它必须是行为者所自觉的。自觉是说行为者知道自己要的是什么。在欲望一层上说这是不错的，可是这里却发生了一个问题，人类依着欲望而行为，他们的行为是否必然有利于个体的健全发展，和有利于社会间各个人的融洽配合，社会的完整和持续？这问题在这里提出来并不是想考虑性善性恶，而是从人类生存的事实上发生的。</p>
</li>
<li>
<p>在十九世纪发生了一种理论说，每个人只要能“自私”，那就是充分地满足我们本性里带来的欲望，社会就会形成一个最好、最融洽的秩序。亚当·斯密说“冥冥中那只看不见的手”会安排个社会秩序给每个为自己打算的人们去好好生活的。
这种理论所根据的其实并非现代社会而是乡土社会，因为在乡土社会中，这种理论多少可以说是正确的，正确的原因并不是真是有个“冥冥中”的那只手，而是在乡土社会中个人的欲望常是合于人类生存条件的。两者所以合，那是因为欲望并非生物事实，而是文化事实。我说它是文化事实，意思是人造下来教人这样想的。</p>
</li>
<li>
<p>在十九世纪发生了一种理论说，每个人只要能“自私”，那就是充分地满足我们本性里带来的欲望，社会就会形成一个最好、最融洽的秩序。亚当·斯密说“冥冥中那只看不见的手”会安排个社会秩序给每个为自己打算的人们去好好生活的。</p>
</li>
<li>
<p>这种理论所根据的其实并非现代社会而是乡土社会，因为在乡土社会中，这种理论多少可以说是正确的，正确的原因并不是真是有个“冥冥中”的那只手，而是在乡土社会中个人的欲望常是合于人类生存条件的。两者所以合，那是因为欲望并非生物事实，而是文化事实。我说它是文化事实，意思是人造下来教人这样想的。</p>
</li>
<li>
<p>所谓“自私”，为自己打算，怎样打算法却还是由社会上学来的。问题不是在要的本身，而是在要什么的内容。这内容是文化所决定的。</p>
</li>
<li>
<p>我常觉得把“生存”作为人类最终的价值是不太确切的。人类如果和其他动植物有些不同的地方，最重要的，在我看来，就在人在生存之外找到了若干价值标准，所谓真善美之类。我也常喜欢以“人是生物中唯一能自杀的种类”来说明人之异于禽兽的“几希”。——但是，人类主观上尽管有比生存更重要的价值，文化尽管有一部分可以无关及无益于人类的生存，这些不合于生存的条件的文化以及接受不合于生存条件的文化的人，却在时间里被淘汰了。</p>
</li>
<li>
<p>淘汰作用的力量并不限于文化之内，也有在文化之外的，是自然的力量。这力量并不关心于价值问题；美丑，善恶，真伪，对它是无关的，它只列下若干条件，不合则去，合则留。</p>
</li>
<li>
<p>孙末楠在他的名著Folkways开章明义就说：人类先有行为，后有思想。决定行为的是从试验与错误的公式中累积出来的经验，思想只有保留这些经验的作用，自觉的欲望是文化的命令。</p>
</li>
<li>
<p>在一个乡土社会中，这也是正确的，那是因为乡土社会是个传统社会，传统就是经验的累积，能累积就是说经得起自然选择的，各种“错误”——不合于生存条件的行为——被淘汰之后留下的那一套生活方式。不论行为者对于这套方式怎样说法，它们必然是有助于生存的。</p>
</li>
<li>
<p>在这里更可以提到的是，在乡土社会中有很多行为我们自以为是用来达到某种欲望或目的；而在客观的检讨中，我们可以看到这些行为却在满足主观上并没有自觉的需要，而且行为和所说的目的之间毫无实在的关联。</p>
</li>
<li>
<p>在乡土社会中欲望经了文化的陶冶可以作为行为的指导，结果是印合于生存的条件。但是这种印合并不是自觉的，并不是计划的，乡土文化中微妙的配搭可以说是天工，而非人力，虽则文化是人为的。这种不自觉的印合，有它的弊病，那就是如果环境变了，人并不能做主动的有计划的适应，只能如孙末楠所说的盲目地经过错误与试验的公式来找新的办法。乡土社会环境不很变，因之文化变迁的速率也慢，人们有时间可以从容地做盲目的试验，错误所引起的损失不会是致命的。</p>
</li>
<li>
<p>社会变动得快，原来的文化并不能有效地带来生活上的满足时，人类不能不推求行为和目的之间的关系了。这时发现了欲望并不是最后的动机，而是为了达到生存条件所造下的动机。于是人开始注意到生存条件的本身了，——在社会学里产生了一个新的概念，“功能”。功能是从客观地位去看一项行为对于个人生存和社会完整上所发生的作用。功能并不一定是行为者所自觉的，而是分析的结果，是营养而不是味觉。这里我们把生存的条件变成了自觉，自觉的生存条件是“需要”，用以别于“欲望”。</p>
</li>
<li>
<p>理性是指人依了已知道的手段和目的的关系去计划他的行为，所以也可以说是科学化的。</p>
</li>
<li>
<p>从知识里得来的权力是我在上文中所称的时势权力；乡土社会是靠经验的，他们不必计划，因为时间过程中，自然替他们选择出一个足以依赖的传统的生活方案。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD13#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>原始的欲望变成现代的需要，产生了计划的要求？</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-11-20">AI总结（4o-2024-11-20）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD13#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-11-20" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-11-20）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-11-20）的直接链接">​</a></h2>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="社会计划的兴起">社会计划的兴起<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD13#%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%9A%84%E5%85%B4%E8%B5%B7" class="hash-link" aria-label="社会计划的兴起的直接链接" title="社会计划的兴起的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p><strong>现代社会的特征</strong>：社会计划与社会工程的概念是现代社会的产物，标志着人类开始主动规划行为，而非依赖传统经验。</p>
</li>
<li>
<p><strong>乡土社会的特点</strong>：乡土社会中，人类行为主要由欲望驱动，无需计划，因传统已通过长期适应自然选择形成稳定的生活方式。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="欲望与需要的区别">欲望与需要的区别<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD13#%E6%AC%B2%E6%9C%9B%E4%B8%8E%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB" class="hash-link" aria-label="欲望与需要的区别的直接链接" title="欲望与需要的区别的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p><strong>欲望的定义</strong>：欲望是人类行为的直接动机，源于生物性需求（如食色性也），并受到文化的塑造。欲望满足后带来愉快，未满足则引发紧张。</p>
</li>
<li>
<p><strong>需要的定义</strong>：需要是现代社会中经过理性分析后形成的行为动机，基于对生存条件的自觉认识，超越了单纯的欲望。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="乡土社会中的欲望与文化">乡土社会中的欲望与文化<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD13#%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%AC%B2%E6%9C%9B%E4%B8%8E%E6%96%87%E5%8C%96" class="hash-link" aria-label="乡土社会中的欲望与文化的直接链接" title="乡土社会中的欲望与文化的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p><strong>欲望的文化性</strong>：欲望并非纯粹的生物现象，而是文化的产物。例如，北方人喜欢吃大蒜是文化习惯，而非遗传。</p>
</li>
<li>
<p><strong>文化与生存的关系</strong>：乡土社会的文化通过自然选择保留了有助于生存的行为方式，但这种适应是无意识的，非计划性的。</p>
</li>
<li>
<p><strong>巫术的例子</strong>：某些行为（如驱鬼）表面上满足欲望，但实际上解决的是心理问题，说明行为与目的可能没有直接关联。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="现代社会中的功能与计划">现代社会中的功能与计划<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD13#%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%8A%9F%E8%83%BD%E4%B8%8E%E8%AE%A1%E5%88%92" class="hash-link" aria-label="现代社会中的功能与计划的直接链接" title="现代社会中的功能与计划的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p><strong>功能的概念</strong>：功能是从客观角度分析行为对个人生存和社会完整的作用，超越了行为者的主观欲望。例如，营养（功能）与味觉（欲望）的区别。</p>
</li>
<li>
<p><strong>理性与科学化</strong>：现代社会通过理性和科学手段规划行为，根据已知的手段与目的关系满足需要，而非仅仅依赖欲望。</p>
</li>
<li>
<p><strong>时势权力的作用</strong>：现代社会中，知识成为权力的来源，因为知识能帮助人们识别需要并制定计划。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="乡土社会与现代社会的对比">乡土社会与现代社会的对比<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD13#%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B8%8E%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%AF%B9%E6%AF%94" class="hash-link" aria-label="乡土社会与现代社会的对比的直接链接" title="乡土社会与现代社会的对比的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p><strong>乡土社会</strong>：</p>
</li>
<li>
<p>行为由欲望驱动，文化通过自然选择形成。</p>
</li>
<li>
<p>适应环境的过程缓慢，允许通过试验与错误逐步调整。</p>
</li>
<li>
<p>无计划性，但在稳定环境下能维持社会完整。</p>
</li>
<li>
<p><strong>现代社会</strong>：</p>
</li>
<li>
<p>行为由需要驱动，强调理性和科学。</p>
</li>
<li>
<p>社会变迁迅速，传统文化难以满足新的生存条件。</p>
</li>
<li>
<p>需要通过计划和知识主动适应环境变化。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="总结">总结<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD13#%E6%80%BB%E7%BB%93" class="hash-link" aria-label="总结的直接链接" title="总结的直接链接">​</a></h3>
<p>乡土社会中，欲望通过文化的陶冶成为行为的指导，行为与生存条件的适应是无意识的。而现代社会则通过理性和科学手段，将生存条件转化为自觉的需要，推动了社会计划的兴起。这种转变反映了从传统社会向现代社会的深刻变迁，也揭示了欲望与需要在社会发展中的核心作用。</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——后记]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国20</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国20"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[20后记]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="20后记" src="https://only1zf.com/assets/images/20%E5%90%8E%E8%AE%B0-0f33da6387f4755e0a318d8a20ec3bd4.webp" width="1792" height="1024" class="img_ev3q"></p>
<p>2024年1月07日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD20#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>社会学能不能成为一门特殊的社会科学其实还是一个没有解决的问题。这里牵涉到了社会科学领域的划分。如果我们承认政治学、经济学有它们特殊的领域，我们也就承认了社会科学可以依社会制度加以划分：政治学研究政治制度，经济学研究经济制度等。社会现象能分多少制度也就可以成立多少门社会科学。现在的社会学，从这种立场上说来，只是个没有长成的社会科学的老家。</p>
</li>
<li>
<p>社会学也许只有走综合的路线，但是怎样综合呢？</p>
</li>
<li>
<p>社会现象在内容上固然可以分成各个制度，但是这些制度并不是孤立的。如果社会学要成为综合性的科学，从边缘入手自不如从堂奥入手。以社会现象本身来看，如果社会学不成为各种社会科学的总称，满足于保存一个空洞的名词，容许各门特殊的社会科学对各个社会制度做专门的研究，它可以从两层上进行综合的工作：一是从各制度的关系上去探讨。譬如某一种政治制度的形式常和某一种经济制度的形式相配合，又譬如在宗教制度中发生了某种变动会在政治或经济制度引起某种影响。从各制度的相互关系上着眼，我们可以看到全盘社会结构的格式。社会学在这里可以得到各个特殊的社会科学所留下的，也是它们无法包括的园地。</p>
</li>
<li>
<p>以全盘社会结构的格式作为研究对象，这对象并不能是概然性的，必须是具体的社区，因为联系着各个社会制度的是人们的生活，人们的生活有时空的坐落，这就是社区。每一个社区都有它的一套社会结构，各制度配合的方式。因之，现代社会学的一个趋势就是社区研究，也称作社区分析。</p>
</li>
<li>
<p>社区分析的初步工作是在一定时空坐落中去描画出一地方人民所赖以生活的社会结构。</p>
</li>
<li>
<p>社区分析的第二步是比较研究，在比较不同社区的社会结构时，常会发现每个社会结构都有它配合的原则，原则不同，表现出来结构的形式也不一样。于是产生了“格式”的概念。</p>
</li>
<li>
<p>以上所说的只是社会学维持其综合性的一条路线，另一条路线却不是从具体的研究对象上求综合，而是从社会现象的共相上着手。社会制度是从社会活动的功能上分出来的单位：政治、经济、宗教等是指这些活动所满足人们不同的需要。政治活动和经济活动，如果抽去了它们的功能来看，原是相同的，都是人和人之间的相互行为。这些行为又可以从它们的形式上去分类，好像合作，冲突，调和，分离等不同的过程。</p>
</li>
<li>
<p>纯粹社会学是超越于各种特殊社会科学之上的，但是从社会行为作为对象，撇开功能立场，而从形式入手研究，又不免进入心理学的范围。</p>
</li>
<li>
<p>总起来说，现代社会学还没有达到一个为所有被称为社会学者共同接受的明白领域。但在发展的趋势上看去，可以说的是社会学很不容易和政治学、经济学等在一个平面上去分得一个独立的范围。它只有从另外一个层次上去得到一个研究社会现象的综合立场。我在这里指出了两条路线，指向两个方向。很可能是再从这两个方向分成两门学问：把社区分析让给新兴的社会人类学，而由“社会学”去发挥社会行为形式的研究。名称固然是并不重要的，但是社会学内容的常变和复杂确是引起许多误会的原因。</p>
</li>
<li>
<p>《乡土中国》却是属于社区分析第二步的比较研究的范围。在比较研究中，先得确立若干可以比较的类型，也就是依不同结构的原则分别确定它所形成的格式。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD20#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-11-20">AI总结（4o-2024-11-20）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD20#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-11-20" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-11-20）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-11-20）的直接链接">​</a></h2>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘要">摘要<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD20#%E6%91%98%E8%A6%81" class="hash-link" aria-label="摘要的直接链接" title="摘要的直接链接">​</a></h3>
<p>本篇后记是作者费孝通对《乡土中国》一书的背景、研究历程及学术方法的总结与反思。他回顾了自己在社会学领域的两阶段研究经历：第一阶段以实地社区研究为主，代表作包括《花篮瑶社会组织》和《禄村农田》；第二阶段则偏向社会结构的分析与理论总结，代表作为《生育制度》和《乡土中国》。作者还探讨了现代社会学的学科发展趋势，提出社会学可以通过“社区分析”和“社会行为形式研究”两条路线实现综合性发展。最后，他说明了本书的写作过程及其局限性，强调其作为学术尝试的性质。</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="结构">结构<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD20#%E7%BB%93%E6%9E%84" class="hash-link" aria-label="结构的直接链接" title="结构的直接链接">​</a></h3>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="一研究背景与个人学术历程">一、研究背景与个人学术历程<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD20#%E4%B8%80%E7%A0%94%E7%A9%B6%E8%83%8C%E6%99%AF%E4%B8%8E%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B" class="hash-link" aria-label="一、研究背景与个人学术历程的直接链接" title="一、研究背景与个人学术历程的直接链接">​</a></h4>
<ol>
<li>
<p><strong>乡村社会学课程的演变</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p>最初以美国教本为参考，但因不适合中国乡村实际而放弃。</p>
</li>
<li>
<p>后以中国乡村经济问题为中心，但过于偏重经济，与其他课程重复。</p>
</li>
<li>
<p>最终转向以社会结构为核心，试图从社会学角度分析乡村社会。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>两阶段研究经历</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p><strong>第一阶段：实地社区研究</strong>：</p>
</li>
<li>
<p>1924年广西瑶山调查，完成《花篮瑶社会组织》。</p>
</li>
<li>
<p>1925年家乡村庄调查，赴英国完成《Peasant Life in China》。</p>
</li>
<li>
<p>抗战期间在云南成立“魁阁”研究室，与多位学者合作进行乡村调查，产出多部重要作品。</p>
</li>
<li>
<p><strong>第二阶段：社会结构分析</strong>：</p>
</li>
<li>
<p>以理论总结和通论研究为主，代表作包括《生育制度》和《乡土中国》。</p>
</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="二现代社会学的发展趋势">二、现代社会学的发展趋势<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD20#%E4%BA%8C%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8F%91%E5%B1%95%E8%B6%8B%E5%8A%BF" class="hash-link" aria-label="二、现代社会学的发展趋势的直接链接" title="二、现代社会学的发展趋势的直接链接">​</a></h4>
<ol>
<li>
<p><strong>社会学的独立性问题</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p>社会学作为一门年轻学科，早期被视为“剩余社会科学”，研究领域逐渐被政治学、经济学等分化。</p>
</li>
<li>
<p>现代社会学面临如何确立自身独特研究领域的挑战。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>两条研究路线</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p><strong>社区分析</strong>：</p>
</li>
<li>
<p>从具体社区入手，研究社会结构及各制度的相互关系。</p>
</li>
<li>
<p>通过比较不同社区的社会结构，探索其“格式”原则。</p>
</li>
<li>
<p>与人类学在方法论上逐渐融合。</p>
</li>
<li>
<p><strong>社会行为形式研究</strong>：</p>
</li>
<li>
<p>从社会现象的共相出发，研究人际行为的形式（如合作、冲突等）。</p>
</li>
<li>
<p>形式社会学的代表人物包括齐美尔、冯维瑞等。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>社会学的综合性与未来方向</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p>社会学需要在“社区分析”和“社会行为形式研究”之间实现综合。</p>
</li>
<li>
<p>可能进一步分化为“社会人类学”和“社会行为形式学”。</p>
</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="三乡土中国的研究定位与写作过程">三、《乡土中国》的研究定位与写作过程<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD20#%E4%B8%89%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8E%E5%86%99%E4%BD%9C%E8%BF%87%E7%A8%8B" class="hash-link" aria-label="三、《乡土中国》的研究定位与写作过程的直接链接" title="三、《乡土中国》的研究定位与写作过程的直接链接">​</a></h4>
<ol>
<li>
<p><strong>研究定位</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p>《乡土中国》属于社区分析的第二步，即比较研究。</p>
</li>
<li>
<p>通过中国乡村的事实，探讨乡土社会的特性，与《美国人性格》中对移民社会的研究方法相通。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>写作过程</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p>本书内容源于“乡村社会学”课程的讲稿，最初为连载文章，后经整理和重写成书。</p>
</li>
<li>
<p>因时间限制，部分概念尚未完全成熟，仅为学术尝试的记录。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>感谢与反思</strong>：</p>
<ul>
<li>
<p>感谢张纯明、储安平等人的支持与鼓励。</p>
</li>
<li>
<p>承认本书尚有不足之处，希望未来能够进一步完善。</p>
</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="四结语">四、结语<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD20#%E5%9B%9B%E7%BB%93%E8%AF%AD" class="hash-link" aria-label="四、结语的直接链接" title="四、结语的直接链接">​</a></h4>
<p>作者通过回顾个人研究历程与社会学发展趋势，明确了《乡土中国》的学术定位，并表达了对社会学未来发展的期许。本书既是对中国乡土社会的深入分析，也是一次尝试性的探索，旨在推动社会学理论与方法的本土化发展。</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》精读——附录：个人·群体·社会——一生学术历程的自我思考]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/乡土中国21</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/乡土中国21"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[21附录]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="21附录" src="https://only1zf.com/assets/images/21%E9%99%84%E5%BD%95-7c3a784bad04ae5ff0d7ccaca319e66a.webp" width="1024" height="1024" class="img_ev3q"></p>
<p>2024年1月08日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD21#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>对“社会”历来有两种基本上不同的看法。一是把社会看作众多个人集合生活的群体。</p>
</li>
<li>
<p>另一种看法却认为群体固然是由一个个人聚合而成，没有一个个人也就没有群体，这是简单易明的。但是形成了群体的个人，已经不仅是一个个生物体，他们已超出了自然演化中的生物界，进入了另一个层次，这个层次就是社会界。在这个层次里一个人不仅是生物界中的一个个生物体，或称生物人，而且还是一个有组织的群体里的社会成员，或称社会人。社会是经过人加工的群体。</p>
</li>
<li>
<p>社会上为其成员规定的行为模式，一般称为规矩，书本上也称礼制或法度。它确是人为的，不是由本能决定的；是经世世代代不断积累和修改传袭下来的成规。</p>
</li>
<li>
<p>生命的开始，出现了生物界，生物群体的发展，出现了社会界。人还是动物，但已不是一般的动物，人的群体已不是一般的群体，上升成为社会。从这个角度来看，社会本身是个实体，生物人不能认为是社会的实体，而只是社会的载体。</p>
</li>
<li>
<p>实体和载体不同，实体有自己发展的规律，它可以在载体的新陈代谢中继续存在和发展。</p>
</li>
<li>
<p>生物实体和社会实体是属于自然演化过程中的两个层次。人有两个属性：生物人和社会人。</p>
</li>
<li>
<p>我早年自己提出的学习要求是了解中国人是怎样生活的，了解的目的是在改善中国人的生活。为此我选择了社会学。</p>
</li>
<li>
<p>把社会学看作是一门研究人们群体生活的行为学科，很符合严复翻译的意思，社会就是人类的群体。更符合我的主观倾向的是社会所规定的一切成规和制度都是人造出来，满足人的生活需要的手段，如果不能满足就得改造，手段自应服从人的主观要求。</p>
</li>
<li>
<p>科技变迁了，社会的其他制度也得相应地变迁，不然就出现社会脱节和失调。科技的进步是人为的，是人用来取得生活资源的手段，其他部门向科技适应也得出于人的努力改造已有的制度。</p>
</li>
<li>
<p>认为人类学所包括的范围很广，主要有人类体质、语言、考古、社会和文化。可说是人和人文的总体研究。他为我定下了一个六年的基础学习计划，包括体质人类学、语言学和社会人类学三个部门，规定我以两年为一期，三期完成。</p>
</li>
<li>
<p>从史禄国老师学到的也许就是比较严格的科学态度和对各个民族在社会结构上各具特点、自成系统的认识。所谓各有特点、自成系统就是指社会生活的各部门是互相配合而发生作用的，作为一个整体就有它特独的个性。</p>
</li>
<li>
<p>马氏的功能论的出发点是包括社会结构在内的，文化体系都属于人用来满足其基本生物需要及由生物需要派生的各种需要的手段。这一点他一直坚持的，同时他也承认文化的整体性，就是说人类的满足其需要而创造出的文化是完整的。说是完整就是完备而整体。它必须满足人作为生物体所有全部需要，本身形成一个整体，其各部分是相互联系和配合的一个体系。简单说是整体论和系统论。</p>
</li>
<li>
<p>马氏自己称他的人类学理论是功能学派。他的所谓功能，就是文化是人为了满足其需要而产生的，所以都是有用的手段，文化中各个要素，从器物和信仰对人的生活来说都是有功能的，功能就是满足需要的能力，简单说就是有用的。</p>
</li>
<li>
<p>功能论是针对这种思想的批判，但是这种理论走到极端，认为文化中一切要素都是有用的，又会给人以存在就是合理的印象。</p>
</li>
<li>
<p>布朗也是主张实地调查而且主张文化整体论和系统论的人类学者。但是他认为功能的意义不必挂在有用无用的鉴别上，更不应当和生物需要挂钩，他把功能意义作数学中的函数来讲，也就是把功能的含义去掉了马氏所强调的一半。</p>
</li>
<li>
<p>社会行为是发生在社会所规定的各种社会角色之间，不是无序的而是有序的。</p>
</li>
<li>
<p>我在实地调查中才理解到一个社区中众人初看时似乎是纷杂的活动，事实上都按着一套相关的各种社会角色的行为模式而行动的。再看各种社会角色又是相互配合，关关节节构成一个网络般的结构。从这个结构去看这社区众人的行为就会觉得有条有理，一点不乱。而且这个有条有理的结构并不是当时当地的众人临时规定的，而是先于这些人的存在，就是说这些人从小在生活中向一个已存在的社会结构里逐步学习来的。这就是个人社会化的过程。这个结构里规定的各种角色间的相互行为模式也是个人在社会中生活时不能超出的规范，一旦越出就有人出来干涉，甚至加以制裁。</p>
</li>
<li>
<p>这种缺乏消息交流对学术思想的发展确是一个很大的限制。现在回想起来，就能看到这种特殊环境的确对我自己学术思想有很大的影响。影响之深不仅是当时孤陋寡闻，而且造成了自力更生，独树一帜，一切靠自己来的心理，一直发展成为我后来不善于接受新的社会学流派的习惯。</p>
</li>
<li>
<p>社会学中国化其实就是社会学的主要任务，目的是在讲清楚中国社会是个什么样的一个社会。</p>
</li>
<li>
<p>我们的社会研究如是一个具体的社区，那也只能是中国的一部分，你们能把全国所有的农村城市都观察到么？社区研究只能了解局部的情况，汪洋大海里的一滴水，怎能不落入以偏概全的弊病呢？</p>
</li>
<li>
<p>他在美国芝加哥大学开讲的人类学课程，就称作为比较社会学。社区研究接纳了布朗对社会的系统论和整体论的看法。我想只有从每个社区根据它特有的具体条件而形成的社会结构出发，不同社区才能相互比较。在互相比较中才能看出同类社区的差别，而从各社区具体条件去找出差别的原因，进一步才能看到社区发展和变动的规律，进入理论的领域。</p>
</li>
<li>
<p>我明确地否定家庭、婚姻、亲属等生育制度是人们用来满足生物基础上性的需要的社会手段。相反，社会通过这些制度来限制人们满足生物需要的方式。这些制度是起着社会新陈代谢的作用，甚至可以说，为了解决生物界中人的生命有生有死的特点和社会实体自身具有长期绵续、积累和发展的必要所发生的矛盾，而发生社会制度的。我说如果从以满足两性结合的生物需要作为出发点，其发展顺序应当是说由于要满足两性结合的需要而结婚生孩子，接着不得不抚育孩子而构成家庭，又由子孙增殖而形成亲戚，这种一环扣一环可说是“将错就错”形成的社会结构。如果反过来看由于社会需要维持其结构的完整以完成其维持群体的生存的作用，必须解决其内部成员的新陈代谢的问题，而规定下产生、抚养新成员办法，而形成了“生育制度”。这个制度并不是用来使个人满足其生物上性的需要，而是因婚姻和家庭等规定的制度来确定夫妻、亲子及亲属的社会角色，使人人得以按部就班地过日子。这两种对“生育制度”不同的理解正好说明功能派里两派的区别。</p>
</li>
<li>
<p>在比较这一生中前后两个时期对社会本质的看法时，发现有一段经历给我深刻的影响。我在前半生尽管主张实地调查，主张理论联系实际，但在我具体的社区调查中我始终是以一个调查者的身份去观察别人的生活。换一句话说，我是以局外人的立场去观察一个处在生活中的对象。我自身有自己的社会生活，我按着我自己社会里所处的角色进行分内的活动。我知道我所作所为是在我自己社会所规定的行为模式之内的，我不需犹豫，内心不存在矛盾，我所得到别人对我的反应也是符合我的意料的。这就是说我在一个共同的社会结构中活动。尽管这个社会结构也在变动中，这种变动是逐步的，而且是通过主动能适应的变动。我并不觉得自己和社会是对立物。
但是在解放之后的一段时间里，我自己所处的社会结构发生了革命性的变动，也就是说构成这个结构的各种制度起了巨大变动，在各个制度里规定各个社会角色的行为模式也发生了巨大变动。</p>
</li>
<li>
<p>这种有着社会权力支持的行为模式和“文化大革命”前的教授角色的行为规范是完全相悖的。当然“文化大革命”这种方式的革命是很不寻常的，但是在这不寻常的情景中，社会的本来面目充分显示出来。我觉得置身于一个目的在有如显示社会本质和力量的实验室里。在这个实验室里我既是实验的材料，就是在我身上进行这项实验。同时，因为我是个社会学者，所以也成了观察这实验过程和效果的人。在这个实验里我亲自感觉到涂尔干所说“集体表象”的威力，他所说的集体表象，就是那“一加一大于二”的加和大的内容，也就是我们通常说的社会的本质这个试验证实了那个超于个人的社会实体的存在。</p>
</li>
<li>
<p>但就在同时我也亲自感觉到有一个对抗着这个实体的“个人”的存在。这个“个人”固然外表上按着社会指定他的行为模式行动：扫街、清厕、游街、批斗，但是还出现了一个行为上看不见的而具有思想和感情的“自我”。这个自我的思想和感情可以完全不接受甚至反抗所规定的行为模式，并作出各种十分复杂的行动上的反应，从表面顺服，直到坚决拒绝，即自杀了事。这样我看见了个人背后出现的一个看不见的“自我”。这个和“集体表象”所对立的“自我感觉”看来也是个实体，因为不仅它已不是“社会的载体”，而且可以是“社会的对立体”。这个实验使我看到了世界是可以发生不寻常的社会结构革命性的变动。这种变动可以发生在极短的时间里，但它极为根本地改变了社会结构里各制度中社会角色的行为模式。为期十年的“文化大革命”在人类历史上是一次少见的“实验”，一次震度极强烈的社会变动。我的学力还不够作更深入的体会和分析，但是我确是切身领会到超生物的社会实体的巨大能量，同时也更赤裸裸地看到个人生物本性的顽强表现。</p>
</li>
<li>
<p>从这次大震动中恢复过来，我初步体会是做个社会里的成员必须清醒地自觉地看到社会结构的不断变化，尽管有时较慢较微，有时较快和较为激烈。处在社会结构中的个人，应当承认有其主动性。个人的行为既要能符合社会身份一时的要求，还得善于适应演变的形势。学术工作也是个人的社会行为，既不能摆脱社会所容许的条件，也还要适应社会演进的规律，这样才能决定自己在一定历史时期里应当怎样进行自己的学术工作。这种自觉可说是既承认个人跳不出社会的掌握，而同时社会的演进也依靠着社会中个人所发生的能动性和主观作用。这是社会和个人的辩证关系，个人既是载体也是实体。</p>
</li>
<li>
<p>我们做的研究实际上是发挥人特有的自觉能力，成为自然演化的一种动力。人类社会是不断发展的，表现为生产力的不断增长。我们就得有意识的把中国社会潜在的生产力开发出来，提高人民的生活水平。</p>
</li>
<li>
<p>我看到在不同条件下社区发展所走的路子不同，于是我又应用比较观点分出不同模式，并提出“多种模式，城乡结合，随机应变，不失时机”的发展方针。更从城乡结合的基础上升到经济区域的概念，逐步看到整个中国发展过程中形成的位区格局。这种社区研究是以农民自己创造的社会结构为出发点，分析这种结构形成的过程，它所具有的特点，并看出其发展的前景。这是实事求是的看法，而其目的是在使各地农民可以根据自身所处的条件，吸取别地方的经验，来推动自身的发展。所以可以说这种社区研究是应用社会学，一门为人民服务的社会科学。</p>
</li>
<li>
<p>新人文思想依我的理解就是一面要承认社会是实体。它是个人在群体中分工合作才能生活的结果，既要分工就不能没有各自的岗位，分工之后必须合作，岗位之间就不能不互相配合，不能没有共同遵守的行为规则。有了规则就得有个力量来维持这些规则。社会是群体中分工合作体系的总称，也是代表群体维持这分工合作体系的力量。这个体系是持续的超过于个人寿命的，所以有超出个人的存在、发展和兴衰。社会之成为实体是不可否认的。但是社会的目的还是在使个人能得到生活，就是满足他不断增长的物质及精神的需要。而且分工合作体系是依靠个人的行为而发生效用的，能行为的个人是个有主观能动性的动物，他知道需要什么，希望什么，也知道需要是否得到了满足，还有什么期望。满足了才积极，不满足就是消极。所以他是活的载体，是可以发生主观作用的实体。社会和个人是相互配合的永远不能分离的实体。这种把人和社会结成一个辩证的统一体的看法也许正是潘光旦先生所说的新人文思想。</p>
</li>
<li>
<p>我最近强调社区研究必须提高一步，不仅需看到社会结构，而且还要看到人，也就是我指出的心态的研究。而且我有一种想法，在我们中国世世代代这么多的人群居住在这块土地上，经历了这样长的历史，在人和人中和位育的故训的指导下应当有丰富的经验。这些经验不仅保留在前人留下的文书中，而且应当还保存在当前人的相处的现实生活中。怎样发掘出来，用现代的语言表达出来，可能是今后我们社会学者应尽的责任。对这个变动越来越大，全世界已没有人再能划地自守的时代里，这些也许正是当今人类迫切需要的知识。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD21#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<p>这是我看完本书感触最深的一个章节，它系统地回顾了费先生从事社会学研究的各个阶段及思想的逐步成熟。尤其是自己也作为实验品经历了巨大变革之后对理论的进一步思考完善、改开后对乡村的进一步观察和思考，无一不体现大师风范。但最让我感动的还是费先生始终如一的目标是为了改善中国老百姓的生活。这些才是做研究的人该有的学术态度！</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-11-20">AI总结（4o-2024-11-20）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD21#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-11-20" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-11-20）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-11-20）的直接链接">​</a></h2>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="个人群体社会一生学术历程的自我思考">个人·群体·社会——一生学术历程的自我思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD21#%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%BE%A4%E4%BD%93%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B8%80%E7%94%9F%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="个人·群体·社会——一生学术历程的自我思考的直接链接" title="个人·群体·社会——一生学术历程的自我思考的直接链接">​</a></h2>
<p><strong>摘要</strong></p>
<p>费孝通在这篇文章中回顾了自己从事社会学、人类学研究的学术历程，探讨了个人与社会的关系、社会的本质以及学术思想的变化。他从两种社会观的角度出发，梳理了自己从早期受功能论影响到逐渐倾向社会实体论的转变过程，同时结合自身经历反思了“见社会不见人”的局限性，最终提出社会与个人是辩证统一的观点，并强调未来研究需关注社会结构与个体心态的结合。</p>
<p><strong>结构</strong></p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="一社会本质的两种看法">一、社会本质的两种看法<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD21#%E4%B8%80%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E7%9A%84%E4%B8%A4%E7%A7%8D%E7%9C%8B%E6%B3%95" class="hash-link" aria-label="一、社会本质的两种看法的直接链接" title="一、社会本质的两种看法的直接链接">​</a></h3>
<p>费孝通首先阐述了社会学中关于“社会”本质的两种不同看法：</p>
<ol>
<li>
<p><strong>工具论视角</strong></p>
<ul>
<li>
<p>社会是由众多个人组成的群体，其本质是满足个人生存需求的手段。</p>
</li>
<li>
<p>社会中的规矩、礼制等文化产物是为个人服务的。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>实体论视角</strong></p>
<ul>
<li>
<p>社会是一个超越个人的独立实体，具有自身的规律和发展机制。</p>
</li>
<li>
<p>个人作为社会的载体，需遵守社会角色和行为规范。</p>
</li>
<li>
<p>社会通过制度和规范维持自身的延续性，个人的生死并不决定社会的存亡。</p>
</li>
</ul>
</li>
</ol>
<p>费孝通指出，这两种观点在理论上有本质区别，他早期的研究更多受工具论影响，但后期逐渐向实体论倾斜。</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="二学术启蒙从社会学到人类学">二、学术启蒙：从社会学到人类学<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD21#%E4%BA%8C%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E5%90%AF%E8%92%99%E4%BB%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6%E5%88%B0%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6" class="hash-link" aria-label="二、学术启蒙：从社会学到人类学的直接链接" title="二、学术启蒙：从社会学到人类学的直接链接">​</a></h3>
<ol>
<li>
<p><strong>早期学习与功能论的影响</strong></p>
<ul>
<li>
<p>受严复“群学”思想启发，费孝通最初将社会学视为研究人类群体行为的学科，认为社会制度是满足个人需求的工具。</p>
</li>
<li>
<p>翻译奥格朋的《社会变迁》，认同科技进步推动社会变迁的理论。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>向人类学的转向</strong></p>
<ul>
<li>
<p>在燕京大学听芝加哥大学派克教授讲学后，决定学习人类学。</p>
</li>
<li>
<p>跟随史禄国教授学习体质人类学、人类学比较方法，完成瑶山花篮瑶的调查，出版《花篮瑶社会组织》。</p>
</li>
<li>
<p>赴伦敦政治经济学院（LSE）师从马林诺夫斯基，撰写博士论文《江村经济》。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>功能论与整体论的影响</strong></p>
<ul>
<li>
<p>马林诺夫斯基提出文化是满足人类生物需求的手段，强调文化的整体性和功能性。</p>
</li>
<li>
<p>布朗则从社会结构和系统论出发，淡化生物需求的作用，强调社会的独立性。</p>
</li>
<li>
<p>费孝通逐渐从功能论转向布朗的社会结构论，开始关注社会作为独立实体的特性。</p>
</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="三社区研究与社会实体观的形成">三、社区研究与社会实体观的形成<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD21#%E4%B8%89%E7%A4%BE%E5%8C%BA%E7%A0%94%E7%A9%B6%E4%B8%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AE%9E%E4%BD%93%E8%A7%82%E7%9A%84%E5%BD%A2%E6%88%90" class="hash-link" aria-label="三、社区研究与社会实体观的形成的直接链接" title="三、社区研究与社会实体观的形成的直接链接">​</a></h3>
<ol>
<li>
<p><strong>社区研究的起步</strong></p>
<ul>
<li>
<p>在昆明魁阁时期，费孝通开展社区研究，探索中国农村社会结构的特点与变迁。</p>
</li>
<li>
<p>提出“社区”概念，研究一个地区内群体的社会关系。</p>
</li>
<li>
<p>强调比较方法，通过不同社区的比较研究寻找社会结构的差异与发展规律。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>理论倾向的转变</strong></p>
<ul>
<li>
<p>在《生育制度》中，费孝通明确提出社会制度是为维持社会结构的延续性而存在的，而非满足个人生物需求的工具。</p>
</li>
<li>
<p>逐渐接受涂尔干的社会实体观，认为社会具有超越个人的独立性。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>“见社会不见人”的局限</strong></p>
<ul>
<li>在社区研究中，费孝通更多关注社会结构和角色行为模式，而忽略了具体个体的思想、感情和主观能动性。</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="四解放后与文化大革命的反思">四、解放后与“文化大革命”的反思<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD21#%E5%9B%9B%E8%A7%A3%E6%94%BE%E5%90%8E%E4%B8%8E%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A4%A7%E9%9D%A9%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D" class="hash-link" aria-label="四、解放后与“文化大革命”的反思的直接链接" title="四、解放后与“文化大革命”的反思的直接链接">​</a></h3>
<ol>
<li>
<p><strong>社会结构的剧变</strong></p>
<ul>
<li>
<p>解放后，尤其是“文化大革命”期间，社会角色和行为模式发生革命性变动。</p>
</li>
<li>
<p>费孝通亲身经历了社会对个人行为的强烈约束，同时感受到个人内在“自我”的反抗。</p>
</li>
<li>
<p>这一经历使他更深刻地认识到社会实体与个人主观性之间的对立与统一。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>社会与个人的辩证关系</strong></p>
<ul>
<li>
<p>社会是超越个人的实体，但个人也是社会的主体，具有主观能动性。</p>
</li>
<li>
<p>社会的变迁依赖于个人的主动适应与推动，个人与社会是相互依存、相互作用的。</p>
</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="五后期研究从社会到人">五、后期研究：从社会到人<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD21#%E4%BA%94%E5%90%8E%E6%9C%9F%E7%A0%94%E7%A9%B6%E4%BB%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%88%B0%E4%BA%BA" class="hash-link" aria-label="五、后期研究：从社会到人的直接链接" title="五、后期研究：从社会到人的直接链接">​</a></h3>
<ol>
<li>
<p><strong>应用社会学的实践</strong></p>
<ul>
<li>
<p>1978年后，费孝通重新投入社区研究，关注农村经济发展与小城镇的兴起。</p>
</li>
<li>
<p>提出“多种模式，城乡结合，随机应变”的发展方针，强调通过实地调查为政策制定提供依据。</p>
</li>
<li>
<p>将社区研究视为应用社会学的一部分，服务于提高人民生活水平的目标。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>从社会结构到人心态的反思</strong></p>
<ul>
<li>
<p>费孝通认识到自己研究中“见社会不见人”的不足，逐渐关注社会变迁中的个体思想、感情和主观反应。</p>
</li>
<li>
<p>借鉴梅奥的“人的发现”，强调社会角色背后个人的能动性和心理活动的重要性。</p>
</li>
<li>
<p>提出社会与个人是辩证统一的观点，社会是维持群体生活的实体，个人则是有主观能动性的活的载体。</p>
</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="六总结一生学术历程的反思">六、总结：一生学术历程的反思<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD21#%E5%85%AD%E6%80%BB%E7%BB%93%E4%B8%80%E7%94%9F%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D" class="hash-link" aria-label="六、总结：一生学术历程的反思的直接链接" title="六、总结：一生学术历程的反思的直接链接">​</a></h3>
<ol>
<li>
<p><strong>社会与个人的统一观</strong></p>
<ul>
<li>费孝通最终形成了社会与个人辩证统一的观点：社会是超越个人的实体，但个人作为社会的主体，具有能动性和创造性，二者相互依存、不可分割。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>未来研究的方向</strong></p>
<ul>
<li>
<p>强调社区研究需进一步结合社会结构与个体心态的研究，探索社会变迁对人的思想、感情和行为的影响。</p>
</li>
<li>
<p>提出中国传统文化中“中和位育”的思想对现代社会学研究的重要意义。</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>后代学者的责任</strong></p>
<ul>
<li>
<p>费孝通认为，未来学术研究应从中国丰富的历史和现实经验出发，为全人类的社会发展贡献知识。</p>
</li>
<li>
<p>他将“志在富民”作为学术工作的核心，呼吁后代学者继续探索社会与人的关系。</p>
</li>
</ul>
</li>
</ol>
<p><strong>结语</strong></p>
<p>费孝通通过对个人学术历程的回顾，展现了他从工具论到实体论，再到社会与个人辩证统一观的思想发展过程。他的反思不仅是对自身学术经验的总结，也是对社会学、人类学研究方法和理论的深刻启发。</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《人间烟火》精读——序 人生代代无穷已，两种日常达古今]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/人间烟火00</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/人间烟火00"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[2024年9月30日]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2024年9月30日</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="摘录">摘录<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%BA%BA%E9%97%B4%E7%83%9F%E7%81%AB00#%E6%91%98%E5%BD%95" class="hash-link" aria-label="摘录的直接链接" title="摘录的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>所谓“日常生活”，是由“日常”与“生活”两个词构成。“日常”是指按照常规或者在一般情况下会遭遇、发生的一切，其实，日常与历史记载是“八字不合”的。</p>
</li>
<li>
<p>就像现代传媒一样，传统的历史记载也倾向于记录那些不同寻常的突发事件和重大转折，比如“崔杼弑其君”，以及大人物的重要言行，比如“唐太宗君臣论治”。</p>
</li>
<li>
<p>传统历史记载中，如果没有重要人物、重大事件加持，“日常”是看不见的。“日常”就像阳光、空气和水，它与生命同在，却与历史记载求新、求异的传统追求相左。</p>
</li>
<li>
<p>“日常”在历史记载中多有缺失。</p>
</li>
<li>
<p>当时的记录者之所以忽略了日常，是因为那是家喻户晓的，不认为有说明、记录的必要。可是对现代读者来说，古人的“不言而喻”却早已变得完全陌生——过去是一个外国。现代化进程，特别是我们这种后发国家追赶型的现代化进程，已经严重割裂了现代与传统。</p>
</li>
<li>
<p>中文中的“生活”这一概念，泛指一切与饮食起居相关的情况、境遇，也可以指个体生命从生到死的遭遇。“日常生活”是所有日常中最寻常、最普通的。我把日常生活简单地分为两种：一种是“生活的日常”，即所谓“寻常日用”，包括衣、食、住、行、休闲娱乐。在“生活的日常”中，我们关心古人物质条件和生活习俗的演变，关注变化的实相与原因</p>
</li>
<li>
<p>另一种“日常生活”是“生命的日常”，我们关注人的生命轨迹，对同样挣扎在理想与现实之间的古代的人们投注理解与同情。</p>
</li>
<li>
<p>“生命的日常”更多地受到政治、制度与思想文化的限制。在任何时代，无论男女、阶层，平凡而幸福地过一生并非一桩易事。</p>
</li>
<li>
<p>通过探究“生命的日常”，我们看一看古人如何度过人生，体味生命。</p>
</li>
<li>
<p>人类日常生活如此高密度地快速变化，只能发生在当代中国这样积极进取、勇于改革的后发现代化国家。它有两个前提条件：第一，后发者有前例可循，有榜样可学，无须太多创造，只要肯学习；第二，我们肯学习，见贤思齐，有谦卑的态度和开放的心胸，有容德乃大。</p>
</li>
<li>
<p>传统时期的日常生活，从某些角度看几乎是静止的。</p>
</li>
<li>
<p>倘若我们以为传统的日常生活就是死水一潭，永恒不变，它又会向我们呈现出丰富多彩的变化——服饰、衣冠、起居制度、生命的预期，无一不在变化之中。</p>
</li>
<li>
<p>人生代代无穷已，两种日常达古今。日常生活的变化静水流深，然而的确存在。透过历史烟尘，我们来观察和体会古人“生活的日常”与“生命的日常”，看变化，也看不变。</p>
</li>
<li>
<p>无论变与不变，最终都要着落到具体的个人身上。个人无法选择自己的性别、家庭和时代，唯一能做的只是接纳家庭给予的，并在性别与时代的规定中，努力活出自我。普通个体的生命故事，在传统史学中微不足道，却是最容易打动普通读者心弦的篇章，无他，只因今天的我们也经历着同样的爱欲挣扎，此事古今同。</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="思考">思考<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%BA%BA%E9%97%B4%E7%83%9F%E7%81%AB00#%E6%80%9D%E8%80%83" class="hash-link" aria-label="思考的直接链接" title="思考的直接链接">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>为何“日常”在历史记载中多有缺失？</p>
</li>
<li>
<p>生活的日常？</p>
</li>
<li>
<p>生命的日常？</p>
</li>
<li>
<p>作者为何要写这样一本书？</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ai总结4o-2024-08-06">AI总结（4o-2024-08-06）<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%BA%BA%E9%97%B4%E7%83%9F%E7%81%AB00#ai%E6%80%BB%E7%BB%934o-2024-08-06" class="hash-link" aria-label="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接" title="AI总结（4o-2024-08-06）的直接链接">​</a></h2>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="序-人生代代无穷已两种日常达古今">序 人生代代无穷已，两种日常达古今<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%BA%BA%E9%97%B4%E7%83%9F%E7%81%AB00#%E5%BA%8F-%E4%BA%BA%E7%94%9F%E4%BB%A3%E4%BB%A3%E6%97%A0%E7%A9%B7%E5%B7%B2%E4%B8%A4%E7%A7%8D%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%BE%BE%E5%8F%A4%E4%BB%8A" class="hash-link" aria-label="序 人生代代无穷已，两种日常达古今的直接链接" title="序 人生代代无穷已，两种日常达古今的直接链接">​</a></h3>
<p>作者：赵冬梅</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="主要观点">主要观点<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%BA%BA%E9%97%B4%E7%83%9F%E7%81%AB00#%E4%B8%BB%E8%A6%81%E8%A7%82%E7%82%B9" class="hash-link" aria-label="主要观点的直接链接" title="主要观点的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p>日常生活与历史记载常常相悖，历史倾向于记录不寻常的事件和人物。</p>
</li>
<li>
<p>“日常”在历史中常被忽略，但现代史学开始关注普通人的日常生活。</p>
</li>
<li>
<p>日常生活可以分为“生活的日常”和“生命的日常”。</p>
</li>
<li>
<p>现代化进程使传统的日常生活变得陌生，需要深入研究。</p>
</li>
<li>
<p>个人的生命故事虽在传统史学中微不足道，却能引起现代读者的共鸣。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="重要细节">重要细节<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%BA%BA%E9%97%B4%E7%83%9F%E7%81%AB00#%E9%87%8D%E8%A6%81%E7%BB%86%E8%8A%82" class="hash-link" aria-label="重要细节的直接链接" title="重要细节的直接链接">​</a></h3>
<ul>
<li>
<p>传统历史记载偏重于大事件和重要人物，忽视普通人的日常。</p>
</li>
<li>
<p>现代史学的进步体现在关注日常生活的研究中。</p>
</li>
<li>
<p>“生活的日常”涉及物质条件和生活习俗的演变。</p>
</li>
<li>
<p>“生命的日常”受到政治、制度与思想文化的影响。</p>
</li>
<li>
<p>现代化带来了日常生活的快速变化，尤其在中国这样积极进取的国家。</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="结论">结论<a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%BA%BA%E9%97%B4%E7%83%9F%E7%81%AB00#%E7%BB%93%E8%AE%BA" class="hash-link" aria-label="结论的直接链接" title="结论的直接链接">​</a></h3>
<p>日常生活的变化虽然缓慢但确实存在。通过观察和体会古人的“生活的日常”与“生命的日常”，我们可以更好地理解变与不变的意义。尽管个人无法选择自己的背景，努力活出自我仍是人生的重要课题。</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乡土中国》]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/read/读考</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/read/读考"/>
        <updated>2025-04-23T11:43:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[- 《乡土中国》精读——重刊序言]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD00">《乡土中国》精读——重刊序言</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD01">《乡土中国》精读——乡土本色</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD02">《乡土中国》精读——文字下乡</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD03">《乡土中国》精读——再论文字下乡</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD04">《乡土中国》精读——差序格局</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD05">《乡土中国》精读——维系着私人的道德</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD06">《乡土中国》精读——家族</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD07">《乡土中国》精读——男女有别</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD08">《乡土中国》精读——礼治秩序</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD09">《乡土中国》精读——无讼</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD10">《乡土中国》精读——无为政治</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD11">《乡土中国》精读——长老统治</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD12">《乡土中国》精读——名实的分离</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD13">《乡土中国》精读——从欲望到需要</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD20">《乡土中国》精读——后记</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD21">《乡土中国》精读——附录：个人·群体·社会——一生学术历程的自我思考</a></p>
</li>
</ul>
<h1>《人间烟火：掩埋在历史里的日常与人生》</h1>
<ul>
<li><a href="https://only1zf.com/blog/read/%E4%BA%BA%E9%97%B4%E7%83%9F%E7%81%AB00">《人间烟火》精读——序 人生代代无穷已，两种日常达古今</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[TED's secret to great public speaking]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/2017/05/09/post/2017/how-to-speech</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/2017/05/09/post/2017/how-to-speech"/>
        <updated>2017-05-09T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[- Focus on one major idea.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li>
<p>Focus on one major idea.</p>
</li>
<li>
<p>Give people a reason to care.</p>
</li>
<li>
<p>Build your idea with familiar concepts.</p>
</li>
<li>
<p>Make your idea worth sharing.</p>
</li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Linux开发经验教训——来自《Linux 内核开发报告2016版》]]></title>
        <id>https://only1zf.com/blog/2016/09/19/post/2016/linux</id>
        <link href="https://only1zf.com/blog/2016/09/19/post/2016/linux"/>
        <updated>2016-09-19T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[- 长达 25 年的经验教训一：快速发布，短发布周期很重要]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li>长达 25 年的经验教训一：快速发布，短发布周期很重要</li>
<li>长达 25 年的经验教训二：流程的扩展性需要分布式层级状的开发模式，全靠 Linus 一个会死人，职责分工明确才能提高效率</li>
<li>长达 25 年的经验教训三：工具很重要，迁移到 BitKeeper 颠覆性的改善了工作方式，而至 Git 的迁移则进一步提升了工作效率</li>
<li>长达 25 年的经验教训四：认同性原则很重要。若某个改动有一个有经验受尊敬的开发者反对，那么便不会合并。这保证了不会有任何变动会以牺牲某个用户群体为代价。</li>
<li>长达 25 年的经验教训五：没有 Regression 原则很重要。尽管偶尔实践的不完美，但是保证了用户不会为内核升级而特别担忧。</li>
</ul>]]></content>
    </entry>
</feed>